<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>ಕನಸೂರು Blog</title><description>Thoughts, stories and poems.</description><link>http://localhost:2368/</link><image><url>http://localhost:2368/favicon.png</url><title>ಕನಸೂರು Blog</title><link>http://localhost:2368/</link></image><generator>Ghost 1.25</generator><lastBuildDate>Sun, 05 Aug 2018 17:32:15 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>ಹರುಷಕ್ಕಿದೆ ದಾರಿ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;​&lt;br&gt;
​​&lt;br&gt;
​​&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಇರುವ ಭಾಗ್ಯವ ನೆನೆದು ಬಾರೆನೆಂಬುದನು ಬಿಡು. ಹರುಷಕ್ಕಿದೆ ದಾರಿ.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;- DVG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇದನ್ನು ಬೇಕು ಬೇಕಾದವರು ಬೇಕಾದಂತೆ ಓದಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಾನೂ ಅಷ್ಟೇ!!, ನನಗೆ ಬೇಕಾದಂತೆ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/harushakkide-daari/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0308c</guid><category>personal</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Fri, 06 May 2016 17:42:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;​&lt;br&gt;
​​&lt;br&gt;
​​&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಇರುವ ಭಾಗ್ಯವ ನೆನೆದು ಬಾರೆನೆಂಬುದನು ಬಿಡು. ಹರುಷಕ್ಕಿದೆ ದಾರಿ.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;- DVG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇದನ್ನು ಬೇಕು ಬೇಕಾದವರು ಬೇಕಾದಂತೆ ಓದಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಾನೂ ಅಷ್ಟೇ!!, ನನಗೆ ಬೇಕಾದಂತೆ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.&lt;br&gt;
' ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಇರೋ ಕೆಲಸ ಮಸ್ತಾಗಿದೆ. ಸೈಕಲ್ ಗ್ಯಾಪಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಹೊಸ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಈಗಿರೋ ಕಂಫರ್ಟ್ ಜೋನ್ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗ್ಲಾ..? ಬೇಡ್ವಾ..? ' ಅಂದ್ರೆ,&lt;br&gt;
&amp;quot;ಹೂಂ ಹೋಗು.. ಅಲ್ಲಿ ಮತ್ತೇನೋ ಇರಬಹುದು. ಇರುವ ಭಾಗ್ಯವ ನೆನೆದು ಬಾರೆನೆಂಬುದನು ಬಿಡು. ಹರುಷಕ್ಕಿದೆ ದಾರಿ!! ಅಲ್ಲವೇ..&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದು, ತಟ್ಟೆ ಇಡ್ಲಿ ತಿಂದು, ಟೀ ಕುಡಿದು ಪಾರ್ಕೊಳಗೆ ಒಂದು ಸುತ್ತು ಹಾಕಿ ಬಂದೆ. ಮತ್ತೆ, ಏನ್ ಮಾಡೋದು ತೋಚಲಿಲ್ಲ. 'ಸಾಕು ನಮ್ಮನ್ನ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ್ದು' ಅಂತ ಕಂಪನಿಯವರು ನೆನ್ನೆ ಇನ್ನು ಸೆಂಡಾಫ್ ಕೊಟ್ಟಿದಾರೆ. ರಜಾ ದಿನಗಳ ಕಥೆಯೇ  ಬೇರೆ. ಆದರೆ ಈ ದಿನದ ಅನುಭವವೇ ವಿಭಿನ್ನ. ಬಿಲ್-ಕುಲ್ ಜಾಬ್-ಲೆಸ್ ದಿನ.  ರಿಟೈರ್ಡ್!! ರಿಲಾಕ್ಸುಡು!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕೆಲಸ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚ್ನೆ ಬರ್ತಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪರ್ಫೆಕ್ಟ್ ಡಿಸಿಷನ್ ಅಂದ್ರೆ ಏನು..? ತಾಳೆ ಹಾಕಿದಷ್ಟು, ತಾಳ ತಪ್ಪುತ್ತದೆ. ಅಮ್ಮಮ್ಮಾ ಅಂದ್ರೆ ಏನಾಗಬಹುದು..? ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಎಡವಟ್ಟುಗಳಿಗೆ ಯಾರನ್ನೂ ದೂಷಿಸಬಾರದು.&lt;br&gt;
ನನಗೆ ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಹೊಣೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಮಿಸ್ ಮಾಡ್ಕೋತೀನಿ. ಆಫೀಸು ಅಂದ್ರೆ ಪುಟ್ಟದಾಗಿ ಒಂದು ಪ್ಯಾಮಿಲಿ ಥರಾನೇ ಆಗೋಗಿತ್ತು. ಕೆಲಸ ಅನ್ನೋದು, ಸೈಡ್ ಬಿಜಿನೆಸ್ ಇದ್ದಂಗೆ!! ಅದು ಆಗಿದ್ದು, ಹೋಗಿದ್ದು ತಿಳಿತ್ಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎದ್ದಾಗಲೇ ಆಫೀಸು, ಮಾಡಿದಾಗಲೇ ಕೆಲಸ!!&lt;/code&gt; ಬರ್ಮೋಡ ಚಡ್ಡಿ ಹಾಕಿ ಬಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದಿದೆ. ಅಮ್ಮ ಅಂತು, ಒಂದು ದಿನಾ ಆದರೂ ಟಿಪ್-ಟಾಪಾಗಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೋಗು ಅಂತ ಗೋಳಿಡುತ್ತಿದ್ದಳು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇರೋ ನಾಲಕ್ಕು ಜನದಲ್ಲಿ, ಆ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಯಾರಿರಲ್ವೋ ಅವರ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಸಲ್ಲದ ಗಾಸಿಪ್ ಮಾಡ್ತಿದ್ವಿ. ಗಾಸಿಪ್ಪಿಂಗ್ ಅನ್ನೋದು ರೌಂಡ್ ರಾಬಿನ್ ಥರ, ಬಲಿ-ಕ-ಬಕ್ರ ಮಾತ್ರ ಶಿಫ್ಟ್ ಆಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ, ಮ್ಯೂಸಿಕಲ್ ಚೇರ್ ರೀತಿ.. ಕುರ್ಚಿಗಳನ್ನ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದುದೂ ಮಜವಿರುತ್ತುತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪಾಡು ಬಿದ್ದು, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೋದ ದಿನ, ಎಲ್ರೂ 'ವರ್ಕ್ ಫ್ರಂ ಹೋಮ್' ಅಂತ ಮೆಸೇಜ್ ಮಾಡುವಾಗ ಸಖತ್ ಉರ್ಕೋತಿದ್ದೆ. ಒಬ್ಬರು ಲೀವ್ ಹಾಕುದ್ರೆ, ಕಾಂಪಿಟೇಷನ್ ಮೇಲೆ ಉಳಿದೋರು ಹಾಕೋರು. ಸ್ವಾತಿ ಹೋಟೆಲಲ್ಲಿ, ವೆಯ್ಟರ್ ನಮ್ಮನ್ನ ಹೊರಗಾಕೋದೊಂದು ಬಾಕಿ ಇತ್ತಷ್ಟೆ. ಟೀಮ್ ಲಂಚ್ ಅಂದ್ರೆ, ಅಷ್ಟು ಗಲಾಟೆ ನಮ್ಮದು. ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ಮಿಸ್ ಮಾಡ್ಕೋತೀನಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕೆಲಸ ಅರ್ಥ ಆದ್ರೆ,  ​ಕೆಲಸ. ಇಲಾಂದ್ರೆ ಒಂದಷ್ಟು ಮಿಸ್ಟೀಕುಗಳನ್ನ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನೇ ಪಿ-ಓ-ಸಿ ಅಂದು ತೋರಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಕ್ರಿಯೇಟೀವ್ ಲಿಬರ್ಟಿ ಅನ್ನೋದು ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ಇತ್ತು. ಪ್ರಾಬ್ಲಂ ಸ್ಟೇಟ್-ಮೆಂಟ್ ಮಾತ್ರ ಇರ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನ ಹಂಗೇ ಮಾಡು.. ಹಿಂಗೇ ಮಾಡು.. ಅಂತ ಯಾರೂ ಹೇಳುವರಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸವನ್ನ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರಿಂದಲೋ ಏನೋ.. ತಾಂತ್ರಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಪರಿಹಾರ ಹುಡುಕೋದಕ್ಕೆ, ಜೀವನದ ಧ್ಯೇಯ ಸಾಧಿಸುವಷ್ಟು ತನ್ಮಯತೆಯಿಂದ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ತಿದ್ದೆವು. ಅಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ, ಬದ್ಧತೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಇತ್ತು.  ಯಾರಿಗೂ ಬೆಣ್ಣೆ ಹಚ್ಚುವಂತದ್ದಿಲ್ಲ, ಬಕೇಟು ಹಿಡಿಯುವಂತದ್ದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಇಂಚಿಂಚೂ ಕೆಲಸಗಳ ರಿಪೋರ್ಟುಗಳನ್ನ ಯಾರಿಗೂ ಕೊಡಬೇಕಂತಿಲ್ಲ.  ಕೆಲಸದ ದಣಿವಿಗಿಂತ, ಆ 'ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ' ವನ್ನ ಸೆಲೆಬ್ರೇಟ್ ಮಾಡೋದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಜವಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸೆಂಡಾಫ್ ಕೊಡೋವಾಗ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಾತುಗಳೂ, ಎಂದಿನದ್ದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇ ಆತ್ಮೀಯ ಅನಿಸಿದವು. ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿ(ಅಷ್ಟೊಂದು ಗಿಫ್ಟುಗಳು) ಸಿಗುತ್ತೆ ಅಂತಾದ್ರೆ, ಕೆಲಸ ಬಿಡೋ ಕೆಲಸಾನ ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಸ್ತಿ ಫ್ರೀಕ್ವೆಂಟ್ ಆಗೀನೆ ಮಾಡಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಐ ಟಿ ಅಂದ್ರೆ, ಹಾಗೆ-ಹೀಗೆ ಅಂತಾರೆ. ಎಲ್ಲಿಗ್ ಹೋದ್ರೂ!! ಆತ್ಮೀಯರು ಅನ್ನೋರು  ಸಿಕ್ಕೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಮಂದಿಯು ಗುಂಪಾಗಿ ಗುಂಪುಗಾರಿಕೆ ನಡೆಸಿಯೇ ತೀರುತ್ತೇವೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಸರಿ!! ನಿನಗ್ಯಾವನಪ್ಪಾ.. ಕೆಲಸ ಬಿಡು ಅಂದವನು..? &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಮತ್ತದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಂದು ಬದಲಾವಣೆ ಬೇಕು. ಯಾವುದರ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಅತಿಯಾಗಿ ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನ ಇಟ್ಕೋಬಾರ್ದು. ಆದರೆ, ಗೊಂದಲಗಳಿದ್ದಾಗ ನ್ಯೂಟ್ರಲ್(ಸಮಾಧಿಸ್ಥ) ಆಗಿರೋದೂನು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭ ಅಲ್ಲ. ಬಾಲವಿಧವೆ ತರಹ ರೋಧಿಸುವ ಬದಲು, ಬಿಟ್ಟು ನಡೆಯೋದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಕೆಲಸಕ್ಕಷ್ಟೇ ನಮ್ಮ ನಿಷ್ಠೆ. ಭಾವನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಕಂಪನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡರೆ, ಮತ್ತದೇ 'ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ' ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳೋ ಭಯ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ರಾತ್ರೋ-ರಾತ್ರಿ ಆಂಟ್ರಪ್ರೂನರ್ ಆಗಿಬಿಟ್ಟೆ ಅಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಇಷ್ಟು ವರುಷಗಳ ಭ್ರಮೆಯಿಂದ, ಇವತ್ತಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ತು. ಆರ್ಡಿನರಿ ಆಗಿ ಫೀಲ್ ಮಾಡ್ಕೋಳದ್ರಲ್ಲೂ ಒಂದು ರೀತಿ ಸುಖ ಇದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಸಕ್ಸಸ್ ಗೋಸ್ಕರ ನನ್ನ ಖುಷಿಗಳ ಜೊತೆ ಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ, ನನಗೆ ಆ ಎರಡೂ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಗೀತ್ ಸೇಟಿ ಅನ್ನೋ ಸಾಧಕನ ಮಾತಿದು. ನನಗಿದು ನಿತ್ಯಸತ್ಯ. ಖುಷಿಯಾಗಿರದು ಮುಖ್ಯ!! ಸಕ್ಸಸ್ ಅನ್ನೋದು, ಅದರ ಬೈ ಪ್ರಾಡಕ್ಟ್ ಆಗಿರಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನನ್ನ ಮುಂದಿನ ದಿನಗಳನ್ನ ಎದುರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅವುಗಳನ್ನ, ಇವತ್ತಿನಂತೆಯೇ ಸುಂದರವಾಗಿಸಬೇಕು. ಕಷ್ಟ ಪಡದೆ, ಯಾರೂ ಸಾಯಲ್ಲ. ಆದ್ರೆ, ಆ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೂ ಮನಃಸ್ಪೂರಕವಾಗಿ ಪಡೋಣ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಇರುಪ್ಪು : ಏಳು-ಬೀಳು</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;​​&lt;br&gt;
ಮಡಿಕೇರಿ ತಲುಪಿದಾಗ ಸುಡು ಬಿಸಿಲು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಇರುಪ್ಪು ಜಲಪಾತ ಬೋರ್ಡ್ ತೋರಿದ್ದ ಕಡೆಗೆ ಕಾರನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿದೆವು.&lt;br&gt;
ಹಿಂದಿನ ದಿನ, ಗೆಳೆಯ ಕೀರ್ತನನ ಮದು&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/iruppu-falls/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0308b</guid><category>travel</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Tue, 03 May 2016 10:46:42 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/05/IMG_0755-1.JPG" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/05/IMG_0755-1.JPG" alt="ಇರುಪ್ಪು : ಏಳು-ಬೀಳು"&gt;&lt;p&gt;​​&lt;br&gt;
ಮಡಿಕೇರಿ ತಲುಪಿದಾಗ ಸುಡು ಬಿಸಿಲು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಇರುಪ್ಪು ಜಲಪಾತ ಬೋರ್ಡ್ ತೋರಿದ್ದ ಕಡೆಗೆ ಕಾರನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿದೆವು.&lt;br&gt;
ಹಿಂದಿನ ದಿನ, ಗೆಳೆಯ ಕೀರ್ತನನ ಮದುವೆ ನಿಶ್ಚಯದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆಂದು ಮಂಗಳೂರಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದವರು, ಬೆಳಗ್ಗೆ ವಾಪಾಸಾಗುವಾಗ ಪಯಣವನ್ನು ಕೊಂಚ ವಿಸ್ತರಿಸಿದ್ದೆವು.&lt;br&gt;
&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/05/IMG_0761.JPG" alt="ಇರುಪ್ಪು : ಏಳು-ಬೀಳು"&gt;&lt;br&gt;
ಕಾರು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದವನು ಅಭಿ. ಅವನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ರವಿ ಮತ್ತು ಹಿಂಬದಿಯ ಸೀಟಿನಲ್ಲಿದ್ದವನು ನಾನು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರೊಫೆಷನ್ ಗಳ ಸಾಮ್ಯತೆಗಳು, ಅಚ್ಚರಿಗಳು, ಖರಾಬ್ ಅನುಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಾ ಸಾಗಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇರುಪ್ಪು ತಲುಪಿದಾಗ ದೋಪಹರ್ ಮೂರು ಘಂಟೆ. ಕಾರು ಪಾರ್ಕ್ ಮಾಡಿ, ಟಿಕೇಟ್ ಪಡೆದು ಜಲಪಾತದ  ಕಡೆಗೆ ನಡೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾಡು ದಟ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಕಾಡಿನ ಘನತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತಹ ಯಮಗಾತ್ರದ ಮರಗಳಿದ್ದವು. ಕತ್ತೆತ್ತಿ ಅವುಗಳ ತುದಿ ಎಲ್ಲಿದೆ..? ಎಂದು ನೋಡುವುದೇ ಕಷ್ಟವೆನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.  ಕಾಳಿಂಗ ಸರ್ಪ, ಹುಲಿ-ಸಿಮ್ಮ, ಕರಡಿ ಮುಂತಾದವುಗಳ ಬೋರ್ಡುಗಳು ಎತೇಚ್ಚವಾಗಿದ್ದವು. ಬಿಸಿಲಿನ ಜಳ ಹೆಚ್ಚಿದ್ದರೂ ಸಹ, ಕಾಡುದಾರಿಯ ನಡಿಗೆಯು ಸುಖಕರವಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ತೂಗುಸೇತುವೆಯೊಂದನ್ನು  ದಾಟುವಾಗ, ಖಾಕಿ ವಸ್ತ್ರ ಧರಿಸಿದ್ದ ಕಾಡಿನ ಕೆಲ್ಸಗಾರರೊಬ್ಬರು ಎದುರಾದರು. ಖಾಕಿ ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿದ್ದರಿಂದಾಗಿ ಅವರು ಡಿಪಾರ್ಟ್ಪೆಂಟಿನವರು ಎಂಬುದಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದಾಗಿತ್ತು ಅಷ್ಟೇ. ಅನಾಟಮಿ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ದೇಹದ ಅಸ್ಥಿಯ ಗುರುತುಗಳೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಅಂಗಾಂಗಳೆಲ್ಲವೂ ಊನವಾಗಿದ್ದವು. ಮೂರ್ನಾಕು ಭಂಗಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಗಿದ್ದ ದೇಹವನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಭಾಗಿಸಿ, ಕೈಯಿಂದ ಕಾಲನ್ನೆತ್ತಿ ಮುಂದಕ್ಕಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನೊಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಗೂಟವಾಗಿ ಕೋಲಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಹೆಜ್ಜೆ ತಾವಿಡುವುದೇ ದುಸ್ತರವಾಗಿದ್ದ ದೇಹ ಸ್ಥಿತಿ. ' ಯಾವಾನಪ್ಪಾ ಇವನಿಗೆ ಕೆಲಸ ಕೊಟ್ಟವನು..? ಈ ಕಾಡಲ್ಲಿ ಈ ಮನ್ಷ ಮಾಡೋದಾದರೂ ಏನಿದೆ ..? ' ಅಂದುಕೊಂಡು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಜಲಪಾತ ನೋಡಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಬೇಸರವಾಯ್ತು. ನೀರಿದ್ದರಷ್ಟೇ ಅದು ಜಲಪಾತ. ಮಾರ್ಚಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲೂ ಮೈದುಂಬುವ ಜಲಪಾತವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಬಂಡೆಕಲ್ಲಿನ ನುಣ್ಣನೆಯ ಭಾಗಗಳು, ಆರ್ಕಿಯಾಲಜಿಯ ಪದರಗಳಂತೆ ಪಟ್ಟೆ ಕೊರೆದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಭೂಭಾಗವು... ಸೀಸನ್ನಲ್ಲಿ ಜಲಪಾತವು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಹುದಾದ ಘೋರ ಬೆರಗಿನ ಅಂದಾಜು ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಗುಡ್ಡೆ ಮಾಡಿಟ್ಟು, ಚಡ್ಡಿಧಾರಿಗಳಾಗಿ, ತೆಳುವಾಗಿ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದ ಜುಳು ಜುಳು ನೀರಿಗೆ ತಲೆ ಕೊಡಲು ಸನ್ನದ್ಧರಾದೆವು. ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೊಬ್ಬರು!!  ಉಸಿರುಗಟ್ಟುವವರೆಗೂ   ತಲೆ ತೋಯಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆವು.  ಈಜಲು, ನಿಂತ-ನೀರೂ ಕೂಡ ಸುಖಪ್ರಾಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸಮಾಧಾನವಾಗುವವರೆಗೂ  ದೇಹವನ್ನು ನೆನೆಸಿ, ಒಣಗಿಸಿದೆವು. ಬಟ್ಟೆ ಬದಲಿಸಿ!! ಒಂದಷ್ಟು ಸೆಲ್ಫಿ ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡು, ತಿರುಗಿ ನಡೆದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಂದಷ್ಟು ಸವತಿಕಾಯಿ, ಕಲ್ಲಂಗಡಿ ತಿಂದು!! ಕಾರು ಹತ್ತಿ ಹೊರಟೆವು. ಇಲ್ಲಿಂದ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣವು ಮೈಸೂರಿನ ಕಡೆಗಿತ್ತು.ಮುಂದಿನ ಸೀಟಿನಲ್ಲಿ ಕೂತಿದ್ದರಿಂದ, ದಾರಿ ಕೇಳುವ ಸಲುವಾಗಿ ತಲೆ ಹೊರ ಹಾಕಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೋಗುವಾಗ ಎದುರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದ, ಬಾಗಿದ್ದ ಅದೇ ಮನುಷ್ಯ ಜೀವವು ಕಾಣಿಸಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ನಾವು ಫಾಲ್ಸ್ ನಲ್ಲಿ ಮಜಾ ಮಾಡಿ, ಹರಟು, ಬಟ್ಟೆ ಒಣಗಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರೂ, ಈ ಕಾಡಿನ ಕೆಲಸದವ ಹೋಗುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಅವರನ್ನೇ ದಾರಿ ಕೇಳಿದೆವು.&lt;br&gt;
ರಸ್ತೆ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೂ ಹೋಗಿ, ನಂತರ ಬಲಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದರೆ ಮೈಸೂರು ರಸ್ತೆಗೆ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವಿರೆಂದು ಗೈಡ್ ಮಾಡಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬಹಳಷ್ಟು ದೂರದ ವರೆಗೂ ಮುಂದೆ ಯಾವುದೇ ಮನೆಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಂಗಾದ್ರೆ, ಈ ಮನುಷ್ಯ ಇನ್ನು ತುಂಬಾ ದೂರ ನಡೀಬೇಕು. 'ಅವರು ಹೋಗುವಲ್ಲಿಗೆ ಲಿಫ್ಟ್ ಕೊಡೋಣ್ವಾ..? ' ಅನ್ನೋ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಚರ್ಚೆಯಾಯಿತು. ಅನುಕಂಪ ತೋರಿಸಿದರೆ ಕೆಲವರು ಅವಮಾನ ಅಂದ್ಕೋತಾರೆ!! ಆದರೂ ಕರೆಯೋದರಿಂದ,  ನಾವು ಕಳ್ಕೋಳೊ ಅಂಥಾದ್ದು ಎನೂ ಇಲ್ವಲ್ಲಾ ಎಂಬುದಾಗಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿ .. ಅವರನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಬೇಡ!! ಬೇಡ!! ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಅಷ್ಟೇ' ಎಂಬುದಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸಿದರಾದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಒಪ್ಪಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರಿನ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆದರೆ, ಮನ್ಷ ಒಳಗ್ ಬರಕ್ಕೆ ಆಗ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಪೋಕ್ಸ್-ವ್ಯಾಗನ್ ಕಾರೋ..  ನೆಲ ಕಚ್ಚಿ ಕೊಂಡಿದೆ. ಮೊದಲು ಒಂದು ಕಾಲು ಎತ್ತಿ ಒಳಗಿಟ್ಟರು. ನಂತರ ತಲೆ ತೂರಿಸಿ ಒಳ ಬಂದರು. ಕೋಲನ್ನು ಪಡೆದ ರವಿ, ಅವರನ್ನು ಕೊಂಚ ಸಪೋರ್ಟ್ ಕೊಟ್ಟು ಒಳಗೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡ. ಇವಿಷ್ಟೂ ಸರ್ಕಸ್ ನೋಡಿ, ಅವರು ಮುಜುಗರದ ಮುದ್ದೆಯಾಗಿ ಹೋದರು. ' ನಾನ್ ಮೊದಲೇ ಹೇಳ್ದೆ ಬೇಡ ಅಂತ ' ಅನ್ನೋ ರೀತಿ ನೋಡ್ತಿದ್ದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇರುಪ್ಪು ಜಲಪಾತದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಗಾರ್ಡ್ ಎಂಬುದಾಗಿ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಂಡರು. ಒಂದಷ್ಟು ಲೋಕಾಭಿರಾಮದ ಮಾತುಗಳೂ ನಡೆದವು.  ಆದರೆ, ಗಾರ್ಡ್!! ಎಂಬುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ.  ಇವರೆಂಥದು ಗಾರ್ಡ್ ಮಾಡದು..? ಅನ್ನೋದು ಪ್ರಶ್ನೆ.&lt;br&gt;
ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಅರಿತವರಂತೆ, ಸವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಇವರಿಗಿದ್ದ ಅಂಗವೈಕಲ್ಯವು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಇರುವಂಥದ್ದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಂತೆ, ಗಟ್ಟಿಗರಾಗಿದ್ದವರು.&lt;br&gt;
ಆಯಕಟ್ಟಿನ ಜಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಸಿಗರು ಅತಿಕ್ರಮಿಸದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು,  ಜಲಪಾತದ ಹತ್ತಿರ ಪ್ರವಾಸಿಗರನ್ನು ಕಾಯುವುದು ಇವರ ಕೆಲಸ.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; ಒಂದ್ ಸಾರಿ ಮಳೆಗಾಲ. ಜಲಪಾತದ ತುಂಬಾ ನೀರಿತ್ತು. ಜನಾ ಅಂದ್ರೆ ಜನ. ಅವರನ್ನ ಕಂಟ್ರೋಲ್ ಮಾಡೋವಾಗ, ಬಂಡೆ ಮೇಲಿಂದ ಜಾರಿ, ಎತ್ತರದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದೆ. ತಲೆಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಬಿತ್ತು. ಪಾರ್ಶ್ವವಾಯು(ಸ್ಟ್ರೋಕ್) ಹೊಡಿತು. ಕೈ-ಕಾಲುಗಳು ಸ್ವಾಧೀನ ಕಳಕೊಂಡ್ವು. ಮಾತು ಅರ್ಧಕ್ಕರ್ಧ ನಿಂತೋಯ್ತು. ಒಂದಷ್ಟು ವರ್ಷ ಟ್ರೀಟ್ಮೆಂಟು ತಗೋಂಡೆ. ಆಮೇಲೆ ಮತ್ತದೇ ಕೆಲಸ.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಅಂದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರೊಳಗೆ ನಿಶ್ಯಬ್ಧ. ಅವರಿದ್ದ ಮನೆ ಬಂತು. ಜಲಪಾತದಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ದೂರವೇ ಇತ್ತು. ಅವರ ವೆಲಾಸಿಟಿ ನೋಡಿದ್ರೆ, ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರೋ ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೇನೆ ಆಗಿರ್ತಿತ್ತು. ಹತ್ತಿದಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಇಳಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೇಗಾದರೂ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಬಂದು, ಕಾಫಿಯಾದರೂ ಕುಡಿಯಿರೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಅದೊಂದು ಗುಡಿಸಲಿನಂತಹ ಹೆಂಚಿನ ಮನೆ. ಮುಂದಿನ ವರಾಂಡದಲ್ಲಿ ತಂಪು ಪಾನೀಯ ಮಾರುವ ಚಿಕ್ಕದೊಂದು ಅಂಗಡಿ. ಅವರ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಅಷ್ಟೇ ಸೌಜನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡವೆಂದು ತಿಳಿಸಿ ಹೊರಟೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;ಆತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಯ ಸಮಯ!!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; ಬದುಕು ಕ್ರೂರವೆನಿಸಿತು. ಹಾಗಾದ್ರೆ, ಬದುಕು ಮುರಾಬಟ್ಟೆಯಾಗಲು ಸಣ್ಣದೊಂದು 'ಸ್ಲಿಪ್' ಸಾಕೇ..? ನಮ್ಮ ನಾಳೆ!! ನಮ್ಮ ಊಹೆಗೂ ನಿಲುಕದಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಗಬ್ಬೆದ್ದು ಹೋಗಬಹುದು, ಕಂಡವರ್ಯಾರು..?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಗ್ಲೋಬಲ್-ಅನ್-ಸರ್ಟನಿಟಿ ಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಜೀವಿಸ್ತಾ ಇದ್ದೇವೆ. ನಾಳೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಇರಬೇಕಾದದ್ದು ಭಯವಲ್ಲ. ಒಂಚೂರು ಕನಸು, ಇನ್ನೊಂಚೂರು ಭರವಸೆ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>​ತಲೆ ಕಮ್ಮಿ, ಕಿವಿ ದೂರ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಒಂದು ರಾತ್ರಿಗೆ​,​&lt;br&gt;
ಲಾಡ್ಜ್ ಬಾಡಿಗೆ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಹೇಳಿದರು. ನಾವು ಒಟ್ಟು ಆರು ಜನರಿದ್ದೆವು.&lt;br&gt;
ನಾನು, ಗೆಳೆಯ ಶೈಲುಗೆ &amp;quot;ನೀನೆ ಕೇಳು ಮಗಾ!! &amp;quot; ಅಂತ ಸನ್ನೆ ಮಾಡಿ ಹೇ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/tale-kammi-kivi-doora/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0308a</guid><category>fun</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Tue, 12 Apr 2016 19:05:32 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/04/wait-callout-speech-bubble-sketch.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/04/wait-callout-speech-bubble-sketch.png" alt="​ತಲೆ ಕಮ್ಮಿ, ಕಿವಿ ದೂರ"&gt;&lt;p&gt;ಒಂದು ರಾತ್ರಿಗೆ​,​&lt;br&gt;
ಲಾಡ್ಜ್ ಬಾಡಿಗೆ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಹೇಳಿದರು. ನಾವು ಒಟ್ಟು ಆರು ಜನರಿದ್ದೆವು.&lt;br&gt;
ನಾನು, ಗೆಳೆಯ ಶೈಲುಗೆ &amp;quot;ನೀನೆ ಕೇಳು ಮಗಾ!! &amp;quot; ಅಂತ ಸನ್ನೆ ಮಾಡಿ ಹೇಳಿದೆ.&lt;br&gt;
ಅವನು ಇಂತಹ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅತಿ ಬುದ್ಧಿವಂತ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆದರೆ ಶೈಲು ನನ್ನನ್ನೇ ಸಿಕ್ಕಿಸುವ ಹಾಗೆ :&lt;br&gt;
&amp;quot;ನೋಡಿ ಸಾರ್!! ಇವನೇನೊ ಕೇಳ್ತಾ ಇದಾನೆ&amp;quot; ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; ನೀನೆ ಕೇಳೊ ಲೇ, ನನಗಿವೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಕ್ಕೆ ಬರಲ್ಲ &amp;quot; ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾವು ಒಬ್ಬರ ಮೇಲೊಬ್ಬರು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡ ಹೋಟೆಲಿನವನು,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಅಯ್ಯೋ!! ಕೇಳ್ರಿ​.​&lt;br&gt;
ಅದರಲ್ಲೇನು. ನಾವೂ ಕೂಡ ನಿಮ್ಮ ವಯಸ್ಸು ದಾಟಿಕೊಂಡೇ ಬಂದಿರೋದು. &amp;quot; ಅಂದ್ರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಎರಡು ಸಾವ್ರ ಜಾಸ್ತಿ ಆಯ್ತು!! ರೂಮ್ ಬಾಡಿಗೆ ಐನೂರು ಕಮ್ಮಿ ಮಾಡ್ಕಳಿ.  ಒಂದು ವರೆ ಸಾವ್ರ ಕೊಡ್ತೀವಿ&amp;quot; ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅವನು ನನ್ನಿಂದ ಬೇರೇನನ್ನೋ ನಿರೀಕ್ಷಿಸದ್ದನೋ ಎಂಬಂತೆ ಮಾತನಡುವುದನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ.​ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ!! ದಡದಡದಡ ಅಂತ ಇಳಿದು ಹೋದ. ನಮ್ಮ&lt;br&gt;
ಮಾತುಗ​ಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ದ್ವಂದ್ವಾರ್ಥಗಳು ​ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೂ ನನಗೆ ಅರ್ಥವೇ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಇಂಥದ್ದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆ ನಂಜನಗೂಡಿನ ಲಾಡ್ಜ್ ಒಂದರಲ್ಲಿ ನಡೆದದ್ದು.&lt;br&gt;
ಬೆಂಗಳೂರಿಂದ ಹೊರಟವರು, ನಂಜನಗೂಡು ತಲುಪಿದಾಗ ಸರಿ ಸುಮಾರು ಹನ್ನೆರಡು ವರೆಯಾಗಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಲಾಡ್ಜ್ ಹುಡುಕಾಟದಲ್ಲಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದೇವರ ಹೆಸರಿನ ಅತಿಥಿ ಗೃಹದ ಬಾಗಿಲು ಬಡಿದಾಗ,&lt;br&gt;
ಸಣ್ಣ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಕೊಕ್ಕರೆ ತಲೆ ಹಾಕಿದಂತೆ ಸಣ್ಣ ಸಂದಿಯಿಂದ ತಲೆ ಹೊರಹಾಕಿ ಕೇಳಿದ. ಇದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ, ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಜೋಡಿ ಬಂದು ನಿಂತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಯಾವ್ದೋ ಐಟಮ್ ಕರ್ಕೊಂಡ್ ಬಂದಿದಾನೆ ನೋಡು. . &amp;quot;   ಅಂತ  ಗೆಳೆಯ ರವಿ ಹೇಳಿದ. ನಾವು ನಂಬಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸರಿ!! ದುಡ್ಡು ಕೊಟ್ಟು, ನಮ್ಮ  ಕೀ ಪಡೆದು.. ಲೆಡ್ಜರ್ ನಲ್ಲಿ ವಿವರ ತುಂಬುತ್ತಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿದ್ದ ಜೋಡಿಯು ಕೀ ಪಡೆಯಿತು.&lt;br&gt;
ಕೀ ಮೇಲಿನ ರೂಮ್ ನಂಬರ್ ನೋಡಿದಾಕ್ಷಣ ಆ ಹುಡುಗಿ ಹೇಳಿದ ಒಂದೇ ಮಾತು&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಅಯ್ಯೋ ನೋರ ಎಂಟನೇ ರೂಮ!! ಅಲ್ಲಿ ಟಿವಿ ನೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರಲ್ಲ. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಕಕ್ಕಾ ಬಿಕ್ಕಿಯಾಗಿ​ ನೋಡಿಕೊಂಡೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಹೇಳ್ಲಿಲ್ಲ ನಾನು, ರೆಗ್ಯುಲರ್ಲಿ ರೆಗ್ಯುಲರ್ ಅನ್ಸತ್ತೆ ​'​ ಅಂದ  ರವಿ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯಪುರಂ ಇಂದ ITPL ಗೆ ಹೋಗಿ ಬರಲು, ದಿನವೂ ವೋಲ್ವೋ ಪಾಸ್ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಸುಮಾರು ಮೂರು ತಾಸುಗಳ ಈ ಅನಾದಿ ಪಯಣಕ್ಕಾಗಿ ಮೂರ್ನಾಕು ಬಸ್ ಗಳನ್ನು ಬದಲಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ವೋಲ್ವೋ ಹೊರತಾಗಿ, ಮಾಮೂಲಿ ಬಸ್ ಹತ್ತುವಾಗೆಲ್ಲಾ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ 'ಟಿಕೆಟ್ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ' ವಿಚಾರ ಪಿರಿ ಪಿರಿ ಮೂಡಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೀಗೆ ಸುಮಾರು ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಓಡಾಡಿದ್ದಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಂದು ರಾತ್ರಿ, ಊಟ ಮಾಡುವಾಗ.. ಮಾತಿನ ನಡುವೆ ನನ್ನ ಹತಾಶೆಯನ್ನು ಹೊರ ಹಾಕಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; ಅಲ್ಲಾ!! ಗುರು. ವೋಲ್ವೋ ಪಾಸ್ ಮಾಡಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಜನರಲ್ ಬಸ್ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಓಡಾಡೋದಕ್ಕೆ ಬಿಡಬೇಕಪ್ಪ. ಸ್ವಲ್ಪನೂ ತಲೆ ಇಲ್ಲ ಇವರಿಗೆ. ಅಷ್ಟೊಂದ್ ದುಡ್ಡು ಕೊಟ್ಟಿರ್ತೀವಿ, ಮತ್ತೆ   ಜನರಲ್ ಬಸ್ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಟಿಕೇಟ್ ತಗಳದು ಅಂದ್ರೆ ಹೆಂಗೆ ..?&amp;quot; ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನನ್ನ ಬಿಟ್ಟಿ ಸಲಹೆಯು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇಷ್ಟ ಆಗಿರಬಹುದೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಗೊತ್ತಿರುವ ಸ್ನೇಹಿತರು, ಉಲ್ಡಾಡಿಕೊಂಡು ನಗೋದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಗೆಳೆಯ ಜೋಬಿ, ಬಂದವನೇ .. ವೋಲ್ವೋ ಡೈಲಿ ಪಾಸ್ ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿದ್ದನ್ನು ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಹಿಡಿದ.&lt;br&gt;
ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬರೆದಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ವೋಲ್ವೋ ಹೊರತಾಗಿಯೂ, ಎಲ್ಲಾ ಕೆಳದರ್ಜೆಯ ವಾಹನಗಳಲ್ಲೂ ಓಡಾಡ ಬಹುದೆಂದು.  &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಥೂ ಎಂಥಾ ಸಾವುದು ಮಾರಾಯ &amp;quot; ಅಮಾಯಕರನ್ನ ಹಿಂಗೆಲ್ಲಾ ಕಾಡಿಸೋದ.  ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಇಷ್ಟು ದಿನ ಟಿಕೇಟ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಾಡಿದ್ದಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಇಂಥದ್ದೇ ಬಸ್ಸಿನ ಅನುಭವ ಮತ್ತೊಂದಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಶಿವಮೊಗ್ಗದಿಂದ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಇನ್ನೂರ ಅರವತ್ನಾಕು ರೂಪಾಯಿ. ಕಂಡಕ್ಟರು ಚೇಂಜು ಕೊಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.  ಬದಲಾಗಿ ಚೀಟಿ ಹಿಂದೆ ಬರೆದುಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ.&lt;br&gt;
ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಚೇಂಜು ಪಡೆಯೋದನ್ನ ಮರೆತು, ಕಂಡಕ್ಟರುಗಳ ವಿವಿದೋದ್ಧೇಶ ಯೋಜನೆಗಳಿಗೆ ಧಾರೆ ಎರೆದಿದ್ದಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಬೇಸರಗೊಂಡಿದ್ದವನು, ಪ್ರತಿ ಸಾರಿ ಕರೆಕ್ಟ್ ಚೇಂಜ್ ಕೊಟ್ಟು ಟಿಕೇಟು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನನ್ನ ಸೋದರ ಸಂಬಂಧಿ ಗೆಳೆಯ(ಕಜಿನ್),   ಪ್ರತಿ ಬಾರಿ ಪ್ರಯಾಣಕ್ಕೆ  ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನನ್ನ ಕಜಿನ್ ಇನ್ನೂರೊ - ಮುನ್ನೋರೋ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ.  ಉಳಿದದ್ದನ್ನು ಕರೆಕ್ಟ್ ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿ ಕೊಟ್ಟು ಟಿಕೇಟ್ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ.&lt;br&gt;
​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;264 + 264 ಅಂದ್ರೆ 628​ . ಎರಡು ರೂಪಾಯಿ ಹೋದರು ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ಅಂತ ಆರುನೂರ ಮೂವತ್ತು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಂದು ಸಾರಿ, ನನ್ನ ಮುಂದಿದ್ದ ಮುದುಕನೊಬ್ಬ ಕಂಡಕ್ಟರಿಗೆ,&lt;br&gt;
&amp;quot;ಸಾರ್!! ಹತ್ತು ರೂಪಾಯಿ ಜಾಸ್ತಿ ಕೊಟ್ಟಿದಿರ. &amp;quot; ಅಂತ ವಾಪಾಸ್ ಕೊಟ್ಟ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಅಬ್ಬಾ!! ಎಂಥಾ ಜನ. ಈ ಕಾಲದಲ್ಲೂ &amp;quot; ಅಂತ ಖುಷಿ ಪಟ್ಟೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಘಟನೆಯಿಂದ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ತಳಮಳ ಶುರುವಾಯ್ತು. ಹೌದು!! ಎಲ್ಲೋ ಏನೋ ಯಡವಟ್ಟಾಗಿದೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತಲ್ಲಿ , ಪ್ರಯಾಣದ ಮಧ್ಯೆ ಎಚ್ಚರವಾದಲೆಲ್ಲಾ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಗಣಿತವೊಂದು ತಲೆ ಹೊಕ್ಕು ತಿನ್ನುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ, ಜಾಲಳ್ಳಿ ಕ್ರಾಸ್ ದಾಟಿ..​ ನನ್ನ ಸ್ಟಾಪು ಯಶವಂತ ಪುರದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಡಬೇಕು. &amp;quot;ಟಕ್&amp;quot; ಅಂತ ಹೊಳೆಯಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇನ್ನೂರ ಅರವತ್ನಾಕು, ಇನ್ನೂರ ಅರವತ್ನಾಕು ಐನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟಲ್ವಾ..? ನಾನು ಆರುನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ದಿಢೀರ್ ಅಂತ ಹೊರಟೆ. ಕಂಡಕ್ಟರ್ ಡೈವರಾಗಿ ಬದಲಾಗಿದ್ದ. ನಾನು ಅವನ ಬಳಿ ಹೋಗಿ,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಸಾರ್!! ನೂರು ರೂಪಾಯಿ ಜಾಸ್ತಿ ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. &amp;quot; ಲೆಕ್ಕವನ್ನು ಧೈನ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದಕ್ಕವನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಲಿತಗೊಳ್ಳದೇ.. &amp;quot; ಹೋ ಹೌದ!! ಅದು ಆಡಿಟಿಂಗ್ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿವರೆಗೂ ಗೊತ್ತಾಗಲ್ಲ. &amp;quot; ಅಂತ ಕ್ಯಾಷಿನ ಬ್ಯಾಗು ತೋರಿಸಿದ. ಅವನ ಮುಖದಲ್ಲೊಂದು ವ್ಯಂಗ್ಯ ನಗೆ ಇತ್ತು. ಆ ಬ್ಯಾಗಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಅನಾಥ ನೂರರ ನೋಟು ಹುಡುಕುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಕಂಡಕ್ಟರಿಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇಷ್ಟು ದಿವಸಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೂ, ಆ ನೂರನ್ನು ವಾಪಾಸ್ ಮಾಡುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ. ​ಸಾವುದು ಮಾರಾಯ!!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಮನ್ನಿಸು ಮನವೆ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;​&lt;br&gt;
ಯಾವುದರ ಬಾಲ ಹಿಡಿಯಬೇಕು ಅನ್ನೋ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ. ​​ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬೆಂಬಲಿಸದಂತಹ ಕಾಲ ಘಟ್ಟವಿದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮಾತನಾಡುವವರೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮಾತನಾಡುವವರಲ್&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/mannisu-manve/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03089</guid><category>article</category><category>general</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Tue, 05 Apr 2016 18:58:19 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/04/AR-141119963.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/04/AR-141119963.jpg" alt="ಮನ್ನಿಸು ಮನವೆ"&gt;&lt;p&gt;​&lt;br&gt;
ಯಾವುದರ ಬಾಲ ಹಿಡಿಯಬೇಕು ಅನ್ನೋ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ. ​​ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬೆಂಬಲಿಸದಂತಹ ಕಾಲ ಘಟ್ಟವಿದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮಾತನಾಡುವವರೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮಾತನಾಡುವವರಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನೂರಕ್ಕೆ ನೂರರಷ್ಟು ನಿಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳು. ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ.. ಏನೂ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ರೂ ಎಲ್ಲರು ಮಾತನಾಡುವವರೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು 'ಸಿದ್ಧಾಂತ'ದ ಪಕ್ಷಪಾತಿಗಳು. ಮಾತನಾಡುವ ಮಂದಿಗೆ ಬಾಲಬಡುಕರಾಗಿ ಬೆಂಬಲಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲುವವರಿಗೂ, ಅವರ ವಿರುದ್ಧ ಧ್ರುವಕ್ಕೆ ನಿಂತು ಬೊಬ್ಬೆ ಹೊಡೆಯುವವರಿಗೂ!! ಸಿಗುವಂಥದ್ದು ಏನಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಕಚ್ಚಾಡ್ತೇವೆ. ಯಾರದ್ದೋ ಆವೇಶ ತಮ್ಮದೇ ಎಂಬಂತೆ ಎಗರಾಡುತ್ತೇವೆ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿ, 'ಸೋಷಿಯಲ್ ಮೀಡಿಯಾದ ಸಿವಿಲೈಸ್ಡ್ ಸಂತರಿಂದ' ವ್ಯಾಲಿಡೇಟ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹುಂಬತನ ಯುವಕರಿಗಿದ್ದರೇ, ವಿಷದ ಬೀಜವನ್ನು ಉತ್ತಿ, ಬಿತ್ತಿ!! ಇವಿಲ್ ಸ್ಪಿರಿಟ್ ಸಾಯದಂತೆ, ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಬೆಳೆಸುವ ಬುದ್ದಿವಂತರ ದಂಡು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಯಾರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಿ, ಬಿಡಲಿ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅಸಹನೆ/ ಅಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಅನ್ನೋದು ಪ್ರಪಂಚದಾದ್ಯಂತ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ಕ್ಷಮಿಸುವುದನ್ನ ಮರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಅಲಕ್ಷಿಸಿ, ಮುಂದೆ ಹೋಗುವದನ್ನ ಮರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ!! ಎಲ್ಲರಿಗೂ ರಿಯಾಕ್ಟ್ ಮಾಡೋದು ಅಭ್ಯಾಸ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾನು ಹಿಂದು, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಒಬಿಸಿ, ದಲಿತ, ಮುಸಾಲ್ಮಾನ, ಕನ್ನಡಿಗ, ನಾರ್ಥಿ, ಸೌತಿ, ತುಳು ನಾಡಿಗ, ಮಲೆನಾಡಿಗ, ಗೌಡ್ರು, ಭಂಟ್ರು, ಭಾರತೀಯ, ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿಯವ,  ಏಸಿಯನ್. ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕ್ತಾ ಹೋದ್ರೆ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ನೂರು ಇಂಡಿಪೆಂಡೆಂಟ್ ಟೈಟಲ್ ಹೆಗಲಿಗೇರಿಸಿಕೊಂಡು ಅಗಾಧವಾಗಿ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡಬಹುದು. ಇಂತಹ ನನ್ನದು, ನನ್ನೋರು, ನಮ್ಮ ಜನ!! ಅಂತ ... ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವ ಮನಸ್ಸುಗಳೊಳಗೆ, ಬಂದು ಕೂತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವುದೇ 'ಡೇಂಜರಸ್ ಅಂಧಾನುಕರಣೆ'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಅಂಧಾನುಕರಣೆ ಅದೆಷ್ಟು ಪವರ್-ಫುಲ್ ಆಗಿರುತ್ತದೆ ಅಂದರೆ, ಇಶ್ಟು ವರುಷಗಳ ನಮ್ಮ ಜೀವನಾನುಭವಕ್ಕೂ, ಕಿಮ್ಮತ್ತು ಬೆಲೆ ಕೊಡದೆ, ಕ್ರೌಡ್ ಜೊತೆ ಕ್ಯಾರೀಡ್ ಅವೇ ಆಗ್ತೇವೆ. ಯೋಚ್ನೇನೆ ಮಾಡಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಘಟನೆ ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ, ಮಾತುಗಳು ಏನೇ ಇರಲಿ, ಸನ್ನಿವೇಶ ಎಂಥದೇ ಇರಲಿ!! ಅದನ್ನ ಎಕ್ಸ್-ಕ್ಲೂಸೀವ್ ಆಗಿ ನೋಡಬೇಕು, ವಿಚಾರ ಮಾಡಬೇಕು ಅನ್ನೋ ಕನಿಷ್ಟ ಪರಿಜ್ಞಾನವೂ ಮರೆತುಹೋಗುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಾವಿರದಷ್ಟು ಸತ್ಯಗಳು ಕಾಮನ್ ಸೆನ್ಸ್ ಇರೋ ಕಣ್ಣುಗಳ ಮುಂದೆಯೇ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನ ಯೋಚಿಸದೇ!! ಒಳಾರ್ಥ, ಗೂಡಾರ್ಥ, ತಮಗೆ ಬೇಕಾದಂಥ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ತೆಗೆದು ಪ್ರೊಜೆಕ್ಟ್ ಮಾಡಿ ಹಲ್ಲಾ ಮಚಾವೋ!! ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ಇರುವ ನೇರಾನೇರ ಫ್ಯಾಕ್ಟ್ ಗಳನ್ನ ಗ್ರಹಿಸಲಾಗದಷ್ಟು ದಡ್ಡರೇನಲ್ಲ ನಾವು. ಜಾಣ ಕುರುಡು ಅಷ್ಟೇ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಮಗ್ಯಾರಿಗೂ ನಮ್ಮ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಟೈಟಲ್ ಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ತಾವು ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವ ಜಾತಿವಾರು, ಬಾಷಾವಾರು, ಧರ್ಮಾವಾರು ಸರ್ಕಲ್ ಗಳಿಗೆ ಮುಜುಗರ ಮಾಡದಂತೆ.. ಹುಷಾರಾಗುವ ಅತಿ ಬುಧ್ಧಿವಂತರು. ಅಥವಾ ಕಮಿಟ್ ಆಗಿರುವ ಗುಂಪಿನ ಬಗೆಗಿನ ಸ್ವಾಮಿನಿಷ್ಠೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರ ತೇಜಸ್ವಿ ' ಅವರು ಒಂದು ಕಡೆ ಹೇಳ್ತಾರೆ, ಕಳೆದ ಶತಮಾನವೆಲ್ಲಾ ರಾಜಕೀಯ ಹುಂಬತನಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾಗಿ ಮಹಾಯುದ್ದಗಳು ನಡೆದು ಹೋದವು . ಈಗ ಆ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನ ' ಧಾರ್ಮಿಕ ಮೂಲಭೂತವಾದ ' ಹೊತ್ತುಕೊಂಡಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದು ಸತ್ಯ ಅನ್ನಿಸ್ತಿದೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಅನ್ನೋದು, ಮೊದಲನೆಯದ್ದಕ್ಕಿಂತ ಸಾವಿರ ಪಟ್ಟು ಅಪಾಯಕಾರಿ. ನಮ್ಮ ಒಂದೊಂದು ಆವೇಶಗಳೂ, ಅತಾರ್ಕಿಕ ವರ್ತನೆಗಳು, ಧರ್ಮ!! ದೇಶ!! ಭಾಷೆ!! ಬಗೆಗಿನ ಒಬ್ಸೆಷನ್ ಗಳು, ಪ್ರೈಮ್-ಟೈಮ್ ಸುದ್ದಿಗೆ ಅಂತ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದೊಂದು ಕಾಂಟ್ರವರ್ಸಿಗಳು.. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಇಗ್ನೋರ್ ಮಾಡುವಷ್ಟು ಸಿಲ್ಲಿ ಮಿಸ್ಟೀಕ್ ಗಳಂತೂ ಅಲ್ಲ. ಯಾರು ಗೆದ್ದರೂ!! ಯಾರು ಸೋತರು!! ಮನುಷ್ಯತ್ವಕ್ಕೆ ಹಾನಿಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ, ಯಾವೊಂದು ಜೀವಿಗಳೂ ಜೀವಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಹದೆಗೆಡುತ್ತಿದೆ. ಬದುಕಿಗೆ ಭರವಸೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಜೀವಕ್ಕೆ ಶುರಿಟಿಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಅಬ್ಬಾಪೇರಿಗಳಾಗಿ ಅಲೆಯಬೇಕಾಗಬಹುದು. ಎಚ್ಚೆತ್ತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದು ಜಾತಿಯಾಗಲಿ, ದೇಶವಾಗಲೀ, ಭಾಷೆಯಾಗಲಿ, ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಪಕ್ಷಗಳನ್ನು ನಾವು ಬಿಡುವವರಲ್ಲ. ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ಮೈಗಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಅಚ್ಚೆಯಂತೆ ಕೂತಿದೆ. ಅವರವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಅವರವರು ಕೂಡಿಕೊಂಡಾಗ ಬೇಕಾದ್ದು ಆಚರಿಸಿ. ಎರಡು ಸಂಪೂರ್ಣ ಭಿನ್ನ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳು ಬಯಲಲ್ಲಿ ಮುಖಾಮುಖಿ ಯಾಗುವ ಕ್ಷಣಗಳು ಬಂದಾಗ, ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಜಾಣ್ಮೆ ಕಲಿಯಬೇಕಿದೆ. ಅವೇ ತಾನೇ ಇದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿಂದಲೂ ನಡ್ಕ ಬಂದಿರದು. ಸುಮ್ನೆ ಜಿದ್ದು ಮಾಡೋದ್ರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಇವತ್ತು!! ಈ ದಿನ, ನಾವು-ನೀವು ಡಿಗ್ನಿಫೈಡ್ ಆಗಿ ತಲೆ ಎತ್ತಿ ಬದ್ಕಬೇಕಿದೆ. ಅವಮಾನಿಸಬೇಡಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬದುಕಿರುವ, ನಮ್ಮ ಹಿರಿಯರು ಮಾಡಿರುವ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವ ದರ್ದು ನಮಗಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಹಿಂದೆ ಯಾವನೋ!! ಯಾರೋ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು, ಸರಿಗಳನ್ನು ಹಿಡ್ಕಂಡು ಒಡೆದಾಡೋದರಲ್ಲಿ ಹುರುಳಿಲ್ಲ. ಕೆದಕುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಗಾಯ ಕೀವಾಗಿ, ದೊಡ್ಡದಾಗಿ .. ಕತ್ತರಿಸುವ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹಾಳಾಗುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಮ್ಮ ಪೊಲಿಟಿಕಲ್ ವೀವ್ ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ, ರಿಲೀಜಿಯಸ್ ವೀವ್ ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ.. ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಮಾನವೀಯತೆಯ ಸ್ಪರ್ಷ ಇರಲಿ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಇದು ಹೃದಯಗಳ ವಿಷಯ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಅಪ್ಪಂಗೆ ಅಂಜಿಯೊ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿ ಮಾಡಿಸೋದಿತ್ತು. ಹೃದಯಕ್ಕೆ ರಕ್ತ ಪೂರೈಸುವ ನಾಳದ ಒಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕೊಬ್ಬು ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ರಕ್ತ ಸರಾಗವಾ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/heart-matter/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0307d</guid><category>personal</category><category>general</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Sat, 06 Feb 2016 18:08:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/02/153999179_screen-shot-2013-04-11-at-11-44-01-pm.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/02/153999179_screen-shot-2013-04-11-at-11-44-01-pm.png" alt="ಇದು ಹೃದಯಗಳ ವಿಷಯ"&gt;&lt;p&gt;ಅಪ್ಪಂಗೆ ಅಂಜಿಯೊ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿ ಮಾಡಿಸೋದಿತ್ತು. ಹೃದಯಕ್ಕೆ ರಕ್ತ ಪೂರೈಸುವ ನಾಳದ ಒಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕೊಬ್ಬು ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ರಕ್ತ ಸರಾಗವಾಗಿ ಸರಿದಾಡಲು ಸಹಕರಿಸದೇ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿ. ರಕ್ತ ನಾಳವನ್ನು ಬ್ಲಾಕ್ ಆಗಿರುವ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಹಿಂಜಿಸಿ, ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮೆಶ್ ತರದ ಪೈಪು ಕೂರಿಸುವ ಕೆಲಸ. ಇದನ್ನ ಸ್ಟೆಂಟ್ ಹಾಕೋದು, ಅಂಜಿಯೋಪ್ಲಾಷ್ಟಿ, ptc ಅಂತಾರಂತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;ಜಯದೇವ ಆಸ್ಪತ್ರೆ. ಅಪ್ಪನ ಬೆಡ್ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಅಜ್ಜ ಇದ್ದರು. ಹಣ್ಣಣ್ಣು  ಮುದುಕ.&lt;br&gt;
ಅವರಿಗೆ ಹೃದಯ ಬಡಿತ ಕಡಿಮೆ ಇದ್ದು, ಕೆಲಸ ಮಾಡ್ತಿಲ್ವಂತೆ. ಹೃದಯದ ಬದಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ ಮಿಷನ್ ಇದೆ.&lt;br&gt;
ಆ ಮಿಷನ್ ಕೆಲಸ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಬ್ಯಾಟರಿಯೂ ಇದೆ. ಬ್ಯಾಟರಿ ರೀಚಾರ್ಜ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ  ಅಜ್ಜ ಅಡ್ಮಿಟ್ ಆಗಿರುವುದು.&lt;br&gt;
ಅವಾಗಾವಾಗ ರೀಚಾರ್ಜ್ ಮಾಡಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದಾಗಿಯೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡುವರೆ ಲಕ್ಷವೆಂದೂ ಹೇಳಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಲಕ್ಷಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಅಲಕ್ಷವೆನಿಸಿದ್ದು 'ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೃದಯದ ಸೆಟಪ್ಪು' .  ಸಾಲ್ಡರಿಂಗು!! ವೆಲ್ಡಿಂಗು!! ಪಂಕ್ಚರು!! ರೀಚಾರ್ಜು!! ಏನಪ್ಪಾ ಇದು ಹಾಲ್ಟಿನ ಕಥೆ ..?&lt;br&gt;
ಮನ್ಸ ಬದುಕಿರೋದಕ್ಕೆ ಏನೇನ್ ಮಾಡ್ತಾನೋ..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಇಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಪಡೋ ಬದಲು, ಒಂದ್ ನಿಮಿಷ ಬ್ಯಾಟರಿ ಆಫ್ ಮಾಡಿದರೆ ಆಯ್ತಪ್ಪ' ಅಂದೆ, ಮೆಲ್ಲಗೆ.&lt;br&gt;
ಅಮ್ಮ ನಕ್ಕಳು. 'ಹಂಗೆಲ್ಲಾ ತಮಾಷೆ ಮಾಡಬಾರದು.. ' ಅಂತಲೂ ಅಂದಳು.&lt;br&gt;
ನಾನು ಸೀರಿಯಸ್ ಆಗಿಯೇ ಹೇಳಿದ್ದು. ಇದೆಂಥಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಹರಸಾಹಸ ಪಟ್ಟು ಬದುಕಿಸೋದಾ.. ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಮಿಷನ್ ಎಲ್ಲಿದೆ..?' ಅಂತ ಅಮ್ಮ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಎದೆಯ ಭಾಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿತು ಅಜ್ಜ.&lt;br&gt;
ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲದೆ, ಅಮ್ಮನ ಕೈ ಹಿಡಿದು, ತನ್ನ ಎದೆಯ ಭಾಗವನ್ನು ಒತ್ತುವಂತೆ ಹಿಡಿಯಿತು.&lt;br&gt;
ಅಮ್ಮ ಕರೆಂಟ್ ಹೊಡೆದವಳಂತೆ ಕೈ ಹಿಂದೆ ತೆಗೆದಳು. ದೇಹದೊಳಗೆ ಮಿಷನ್ ಇರುವುದೇ ಒಂದು ರೋಮಾಂಚನದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಹಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಅಜ್ಜ ನಾಲಗೆ ಹೊರ ಹಾಕುತ್ತಾ ನಕ್ಕಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಅಜ್ಜ ವಯಸ್ಸೆಷ್ಟು.?' ಅಂದರೆ 'ಎಂಬತ್ತೆರಡು, ಮತ್ತೆ ಮೂರು ತಿಂಗಳು' ಅಂತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಂಬತ್ತೆರಡರ ಯಂಗ್ ಮೆನ್, ತನ್ನ ಚುರುಕಾದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನರ್ಸುಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಫೆಲೋ ಪೇಷೆಂಟುಗಳನ್ನೂ ಗೋಳು ಹೊಯ್ದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದದ್ದು ಮಜವಾಗಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಎಂಬತ್ತು ದಾಟಿದ ಅಜ್ಜನ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಲವಲವಿಕೆ ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಬಹುವಾಗಿ ಹಿಡಿಸಿತು.&lt;br&gt;
ಇತ್ತಕಡೆ ಐವತ್ತರ ಅಪ್ಪ 'ನಾಳೆ ನಂದು ಆಪರೇಷನ್' ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದು ಮಂಕಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರು.&lt;br&gt;
ಅವರಾಗಲೇ ನಮ್ಮ ತೋಟದ ಉದ್ದಗಲಗಳು, ಸರಹದ್ದಿನ ಗುರುತಿನ ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನೂ ನನಗೆ ತೋರಿಸಿ ಬಂದಿದ್ದರು.&lt;br&gt;
ಎಂಬತ್ತೆರಡರ ಅಜ್ಜನ ಧೈರ್ಯವನ್ನು, ಅಪ್ಪನ ದುಗುಡದ ಜೊತೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ಅಮ್ಮ ರೇಗಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು ತಮಾಷೆಯಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ನಾಳೆ ನಮ್ಮದೆಲ್ಲಾ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟು ಐತೆ. ಒಂಥರ ಸತ್ತು ಹುಟ್ಟಿದಂಗೆ. ಉಳಿದಿರೋ ಜೀವನವನ್ನ ಚನ್ನಾಗ್ ಬದುಕಬೇಕು.' ಅನ್ನೋ ಪಂಚ್ ಗಳೂ ಬಂದವು.&lt;br&gt;
ಪೇಷೆಂಟು ಗಳೆಲ್ಲಾ ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಗುಡ್ ಲಕ್!! ಬೆಸ್ಟ್ ಆಫ್ ಲಕ್ ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಮಲಗಿದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಜ್ಜನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಅವರ ಮಗ ತಲೆ ಸವರುತ್ತಾ..,&lt;br&gt;
'ದನದ ದಲ್ಲಾಳಿ ವ್ಯಾಪಾರ ಮಾಡ್ಕಂಡು ಸಾಕಿದಾನೆ ನಮ್ಮಪ್ಪ!! ನಾವು ಇವತ್ತು ಹಿಂಗಿದಿವಿ ಅಂದ್ರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮಪ್ಪನೇ ಕಾರಣ.&lt;br&gt;
ಏಳು ಮಕ್ಳನ್ನ ಸಾಕದು ಅಂದ್ರೆ ಸುಲಭವಾ..?&lt;br&gt;
ಎಲ್ರನ್ನೂ ಓದ್ಸಿದಾನೆ. ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳನ್ನ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆ ಕಡೆ ಕೊಟ್ಟು ಮದ್ವೆ ಮಾಡಿದಾನೆ.&lt;br&gt;
ಏನೂ ಇಲ್ಲದರಿಂದ ಜೀವನ ಶುರು ಮಾಡಿ, ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿದ್ದಾನೆ.&lt;br&gt;
ಈಗ್ಲು ಬನ್ರಿ ಊರ ಕಡೆ. ಐದು ಎಕರೆ ತೋಟ, ಐವತ್ತು ಕುರಿ, ನಾಲಕ್ಕು ಹುಂಜ, ಹತ್ತು ಹಸ-ಕರ ಎಲ್ಲಾ ಹೆಂಗಿಟ್ಟಿದಾನೆ ಅಂದ್ರೆ,  ನಮಗೆ ನಾಚಿಕೆ ಆಗುತ್ತೆ.&lt;br&gt;
ಅವನು ಗಟ್ಟಿಗ!! ಕಲ್ಲಿನಂತೋನು.' ತನ್ನ ಅಪ್ಪನ ಬಗ್ಗೆ ಅತೀವವಾದ ಹೆಮ್ಮೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಸುಮ್ನೆ ನಮ್ಮ ಜೊತೆ ಉಸಿರಾಡಿಕೊಂಡು ಇದ್ದರೂ ಸಾಕು, ಎಲ್ರೂ ಖುಷಿಯಾಗಿರ್ತೇವೆ. ' ಅಂತಲೂ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆಪರೇಷನ್ ದಿನ. ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆ ಅಜ್ಜನೂ ರೆಡಿ. ಅಖಂಡ ವಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳಾದ ನೂರಾರು ಹೀನ ಹೃದಯಿಗಳು ಪಂಕ್ಚರ್ ಗಾಗಿಯೂ, ರಿ ಬೋರ್ ಗಾಗಿಯೂ, ಬೈಪಾಸ್ ಗಳಿಗಾಗಿಯೂ ಸಿದ್ಧರಾದರು.&lt;br&gt;
ಅದೇನು, ವಿಪರ್ಯಾಸವೋ ಎಂಬಂತೆ ಅಜ್ಜ!! ಯಮಯಾತನೆಯಿಂದ ನರಳಲಾರಂಭಿಸಿತು.&lt;br&gt;
ಸಿಸ್ಟರ್, ಡಾಕ್ಟರ್ ಎಲ್ಲರೂ ಒಮ್ಮೆಗೆ ದೌಡಾಯಿಸಿದರು. ಎದೆ ಗುದ್ದುವರು, ಮುಖದ ಮೇಲೆ ಗಾಳಿಯ ಯಂತ್ರ ಇಡುವರು. ಮಗ, 'ಅಣ್ಣಾ!! ' ಎಂಬುದಾಗಿ ಘೀಳಿಡುವನು.&lt;br&gt;
ಮಗಳು, ಒಂದೇ ಸಮನೆ ರೋಧಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆಪರೇಷನ್ ಮಾಡುವ ಬದಲಾಗಿ, ಅವರನ್ನ ತೀವ್ರ ನಿಗಾ ಘಟಕಕ್ಕೂ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಅದಕ್ಕೂ ಮೇಲಿನ ಎಮರ್ಜೆನ್ಸಿ ರೂಮಿಗೂ ವರ್ಗಾಯಿಸಲಾಯಿತು.&lt;br&gt;
ಮೈ ತುಂಬಾ ಚುಚ್ಚಿದಾರೆ!! ಪಲ್ಸ್ ಇಲ್ಲ!! ಇವತ್ತಿನ ಆಪರೇಷನ್ ಕ್ಯಾನ್ಸಲ್!! ಬದುಕದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಅಂತೆ .. ಮುಂತಾದ ಮಾತುಗಳು, ಅವರ ಮನೆಯವರ ಮಾತುಗಳ ನಡುವೆ ನುಸುಳುತ್ತಿದ್ದವು. ದುರಾದೃಷ್ಟವೆಂಬಂತೆ ಅದೇ ದಿನ ಅಜ್ಜನ ಮಿಷನ್ ಬ್ಯಾಟರಿ ಡೆಡ್ ಆಯ್ತಂತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆಮೇಲೆ ಅಜ್ಜನಿಗೆ ಏನೇನಾಯ್ತೊ ಕಾಣೆ!!&lt;br&gt;
ಕೊನೆಗೆ ಅಪ್ಪನ ಅಂಜಿಯೊಪ್ಲಾಸ್ಟಿ ಮುಗಿಸಿ, ಮನೆಗೆ ವಾಪಾಸಾಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ  'ಅಣ್ಣ!! ನಿನ್ನ ಜೊತೆ ಮಾತಾಡಬೇಕಂತೆ, ಸನ್ನೆ ಮಾಡ್ತಿದಾನೆ. ' ಅಂತ ಅಜ್ಜನ ಮಗನು, ಮಗಳನ್ನು ಕರೆದದ್ದು ನೋಡಿದೆ. ಅವರು ಓಡಿದರು. ದುಃಖದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಬದುಕುವ ಆಸೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇದೆ. ಬದುಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರ ಪ್ರೀತಿಯೂ, ಆರೈಕೆಯೂ ಅಷ್ಟೇ ಇದೆ. ಇವರಿಬ್ಬರನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ನೋಡುವವರಿಗೆ 'ವಯಸ್ಸು' ಅನ್ನೋದು ಒಂದು ಒಗಟು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಒಂದ್ ನಿಮಿಷ ಮಿಷನ್ ಆಫ್ ಮಾಡುದ್ರೆ ಸಾಕು ಅಂತ ಹೇಳ್ತಿದ್ದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಮಾಡದಾಗಿದ್ರೆ, ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕಿತ್ತಾ..? ' ಅಂದಳು ಅಮ್ಮ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಸುತ್ತಮುತ್ತ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಮೂರು ದಿನಗಳ ಟ್ರಿಪ್ಪು. ರವಿ!! ರೂಪಿ!! ಮತ್ತು ನಾನು(ಚೇತನ್) ಚಳಿಗಾಲದ ಮಲೆನಾಡಿನ ಹಲ ತುಣುಕುಗಳ ಆಸ್ವಾದನೆಗೆಂದು ಹೊರಟವರು.&lt;br&gt;
ವಯಸ್ಸು ಹುಡುಗರ ಮದುವೆಗಳು ಒಂದೇ ಸಮ ನಡೆಯುತ್&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/shivamogga-suttamutta/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03086</guid><category>travel</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Fri, 25 Dec 2015 09:15:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/03/12716082_971265629587534_1859390911521121951_o.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/03/12716082_971265629587534_1859390911521121951_o.jpg" alt="ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಸುತ್ತಮುತ್ತ"&gt;&lt;p&gt;ಮೂರು ದಿನಗಳ ಟ್ರಿಪ್ಪು. ರವಿ!! ರೂಪಿ!! ಮತ್ತು ನಾನು(ಚೇತನ್) ಚಳಿಗಾಲದ ಮಲೆನಾಡಿನ ಹಲ ತುಣುಕುಗಳ ಆಸ್ವಾದನೆಗೆಂದು ಹೊರಟವರು.&lt;br&gt;
ವಯಸ್ಸು ಹುಡುಗರ ಮದುವೆಗಳು ಒಂದೇ ಸಮ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ, ದೊಡ್ಡ TT ಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಗುಂಪು, ಇಂದಿಗೆ ವ್ಯಾಗನಾರ್ ಗೂ ಸಾಕೆನಿಸುತ್ತಲಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪ್ರವಾಸದ ಸ್ಟಾರ್ಟಿಂಗ್ ಪಾಯಿಂಟ್ ಹೊನ್ನವಿಲೆ. ಅಂದರೆ ನನ್ನೂರು.&lt;br&gt;
ಬಂದಿದ್ದ ಗೆಳೆಯರ ಅತಿಥಿ ಸತ್ಕಾರ ಮಾಡಿ, ಬೇಗಬೇಗ ಕಾರು ಹತ್ತಿಸುವ ಅನಿವಾರ್ಯತೆ ಇತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಕ್ರೆಬೈಲು!!&lt;br&gt;
ಮೊದಲು ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ ಸ್ಥಳ ಸಕ್ರೆಬೈಲು.  ಸಕ್ರೆಬೈಲಿನಲ್ಲಿ ಆನೆ ಬಿಡಾರವಿದೆ. ಆನೆ ಸವಾರಿ, ಆನೆ ಸೆಲ್ಫಿ, ಸೊಂಡಿಲು ಆಶೀರ್ವಾದ ಇನ್ನು ಮುಂತಾದವು.&lt;br&gt;
ರಜಾ ದಿನವಾದ್ದರಿಂದ ಆನೆಗಳನ್ನ ನೋಡೋದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಜನಸೇರಿದ್ದರು.&lt;br&gt;
ಒಂದೊಂದು ಸೊಂಡಿಲ ಆಶಿರ್ವಾದಕ್ಕೂ ಹತ್ತು ರೂಪಾಯಿ ನೋಟು ಸೊಂಡಿಲ ಸಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು ನೋಡಲು ಮಜವಾಗಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ನಾವು, ಸೊಂಡಿಲಿನ ಏಟಿಗೂ, ಕೋರೆ ಹಲ್ಲಿನ ಸ್ಪರ್ಶಕ್ಕಾಗಿಯೂ ನಮ್ಮ ಸರತಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅದೇ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮಾವುತ ಫೇಡ್!! ಫೇಡ್!! ಅಂತ ಆನೆಯ ಮುಖದ ಮೇಲೆ ಬಾರಿಸಿದ.&lt;br&gt;
ಅವನು ಯಾತಕ್ಕಾಗಿ ಹೊಡುದ್ನೋ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸಣಕಲ ನನ್ಮಗ!! ಸೊಂಡಿಲಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಎಳ್ಕೊಂಡು, ಸುಮ್ನೆ ಮುಖದ ಕಾಲಿಟ್ಟರೂ ಅವ್ವಚ್ಚಿ-ಅಪ್ಪಚ್ಚಿ ಆಗೋಗ್ತಾನೆ. ಅಂಥವನ ಬಳಿ ಹೊಡೆತ ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದ ಆನೆ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆ ಬಂತು. ಆದರೂ, ಆ ಏಟುಗಳು ನಮಗೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಆಗುವ ನೋವಿನ ತೀವ್ರತೆಗೂ!! ಆನೆಗೂ ತುಂಬಾ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇದೆ ಅನ್ನಿಸ್ತು.&lt;br&gt;
ಈ ಕರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡಕ್ಕಾಗದೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆನೆಗಳ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮರಿ ಆನೆಯೊಂದು ಥೇಟು ಬೆಳದ ಹಂದಿಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಅದು ತನ್ನ ಅಮ್ಮನ ಕಾಲಡಿಯಲ್ಲಿ ಸರಾಗವಾಗಿ ಓಡಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಂದು ಆನೆಯ ಮರ್ಮಾಂಗವು ಬೃಹದಾಕಾರವಾಗಿ ಹೊರಬಂದು ನೆಲ ಮುಟ್ಟುತ್ತಿತ್ತು. ಮಾವುತರು ಆನೆಗಳಿಗೆ, ಸೊಂಡಿಲೆತ್ತಿ ಊಳಿಡುವಂತೆ  ಪ್ರಚೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹನ್ನೊಂದು ಘಂಟೆ ಆದಮೇಲೆ ಆನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಾಡಿಗೆ ಓಡಿಸಿಬಿಡುವರು, ಮೇಯೋದಕ್ಕೆ. ಸಕ್ರೆಬಯಲಿಗೂ ಸಣ್ಣ ಇತಿಹಾಸವಿದೆ. ಅಗಾಧವಾದ ಪಶ್ಚಿಮಘಟ್ಟದ ಕಾಡೊಳಗೆ ನಾಟ ಸಾಗಿಸಲು ಮತ್ತು ಜೆ-ಸಿ-ಬಿ ತರಹದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸಲು ಆನೆ ಸಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಆನೆಗಳಿಗೆ ಫಿಸಿಕಲ್ ಕೆಲಸವಿಲ್ಲ. ಮದಿಸಿದ ಆನೆಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ತಂದು ಪಳಗಿಸುವುದಕ್ಕೂ, ಹಬ್ಬಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರ ಅಂಬಾರಿ ಹೊರುವುದಕ್ಕೂ, ಸೊಂಡಿಲೆತ್ತಿ ಘೀಳಿಡುತ್ತಾ ಜನಗಳಿಗೆ ಮನರಂಜನೆ ನೀಡುವುದಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಲಿವೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮುಂದಿನ ಪಯಣ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಮಂಡಗದ್ದೆ ಪಕ್ಷಿಧಾಮ!!&lt;br&gt;
ಮಂಡಗದ್ದೆ ಪಕ್ಷಿಧಾಮ ಅಂತ ಬೋರ್ಡ್ ಇತ್ತು. ಬರ್ಡ್ ವೀವ್ ಪಾಯಿಂಟ್ ಕೂಡ ಇತ್ತು. ಪಕ್ಷಿ ಅಂತನ್ನುವಂತವೇನೂ ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಗಾಜನೂರಲ್ಲಿ, ತುಂಗ ಅಣೆಕಟ್ಟಿನ ಎತ್ತರ ಜಾಸ್ತಿ ಮಾಡಿರುವುದರಿಂದ ಮಂಡಗದ್ದೆಯ ಬಹುಭಾಗ ಮುಳುಗಡೆಯಾಗಿದೆ. ಹಕ್ಕಿಗಳೆಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕು..? ವೀವ್ ಪಾಯಿಂಟ್ ಹತ್ತಿ ನಿಂತಾಗ, ಕೋತಿಗಳು ತೆಂಗಿನ ಮರ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಎಳನೀರು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಮರದೊಡೆಯ ಬಂದೂಕಿನ ನಳಿಕೆಯಿಂದ ರಬ್ಬರ್ ಗುಂಡು ಹಾರಿಸಿ ಕೋತಿಗಳನ್ನು ಓಡಿಸುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮುಂದಿನ ನಮ್ಮ ಪಯಣ!! ತೀರ್ಥಳ್ಳಿ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಕವಲೆದುರ್ಗ ಕೋಟೆ. ತೀರ್ಥಳ್ಳಿ!! ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡಬಹುದಾಗಿದ್ದ ಕೊನೆಯ ಪಟ್ಟಣ. ಮುಂದೆ, ಘಟ್ಟ ಇಳಿಯುವವರೆಗೂ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂಥ ನಗರವಿಲ್ಲ. ಅಡ್ರೆಸ್ಸು ಕೇಳೋದಕ್ಕೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ರು ಸಿಗೋದು ವಿರಳ. ಗೇರೇಜ್ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಕಾರಿನ ಚಕ್ರಗಳ ಗಾಳಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೆನಪಿರಲಿ!! ಕಾರು ಬಿಡುತ್ತಿರುವವನು ನಾನು. ಇದೇ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ  ನನ್ನ ವ್ಯಾಗನಾರ್ ಕಾರಲ್ಲಿ ಲಾಂಗ್ ಡ್ರೈವ್ ಹೊರಟದ್ದು. ಪ್ರತಿ ಸಾರಿ, ಮುಂದಿನ ಸೀಟಿಗೆ ಜಿದ್ದು ಮಾಡಿ, ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಬೇರೆಯವರು ಕುಳಿತರೆ ಅಂಥವರನ್ನು  ಹೆರಾಸ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ರವಿ!! ಈ ಬಾರಿ ಮಾತ್ರ ಹಿಂದಿನ ಸೀಟಿಗೆ ಪಿಕ್ಸ್ ಆದಂತಿದ್ದ. ನನ್ನ ಚಾಲನಾ ಕೌಶಲ್ಯದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನಂಬಿಕೆಯಿರದವನು, ತಾನು ಮೂರು ಮೂರು ಲೈಫ್ ಇನ್ಶುರೆನ್ಸ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವುದಾಗಿ ಪದೆ ಪದೆ ಕನವರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಸೀಟಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಏಕಮಾತ್ರ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಆತನ ಉರಿಸುವ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನನಗೆ ಡಿಸ್ಕೌಂಟ್ ಸಿಕ್ಕಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕವಲೆದುರ್ಗ ಊರಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಸೂರ್ಯ ನೆತ್ತಿಗೆ ಏರಿದ್ದ. ಮೊಟಾರು ರಸ್ತೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಗದ್ದೆ ಏರಿಗಳ ಮೇಲೆ ನಡೆದು ಮತ್ತು ಎರಡು ಕಿಲೋಮೀಟರಷ್ಟು ಕಾಡೊಳಗೆ ನಡೆದರೆ ಮೂರು ಸುತ್ತಿನ ಕವಲೆದುರ್ಗದ ಕೋಟೆ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಮೇಲೇರಿದಂತೆಲ್ಲಾ ತಣ್ಣಗೆ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿತ್ತು. ನೆತ್ತಿ ಸುಡುವಷ್ಟು ಬಿಸಿಲಿದ್ದರೂ, ಬೆವರಿದ್ದಾಗಲಿ, ದಣಿವಾಗಲಿ ಆಗಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದನೆ ಶತಮಾನದಲ್ಲೂ, ಬಹುದೂರದವರೆಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಊರುಗಳು ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಉರೊಳಗೂ .. ಮನೆಮನೆಗಳು ಬೆಟ್ಟ ಹತ್ತಿ ಇಳಿದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುವಷ್ಟು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿಯು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿಯೂ ಇವೆ. ಈಗಲೇ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಾದರೆ,  ಮುನ್ನೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಈ ಅಭೇದ್ಯ ಕಾಡೊಳಗೆ ಇಂಥಾದ್ದೊಂದು ಕೋಟೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಆಳುತ್ತಿದ್ದವರ ಕಥೆ ಹೇಗಿರಬೇಡ.  . ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೀರು ತುಂಬಿದ್ದ ಕೊಳ!! ದೇವರಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನ!! ಒಣಗಿದ ಪಾಚಿ ಲೇಪಿಸಿದ್ದ ಕೋಟೆಯ ಗೋಡೆಗಳೂ- ಕಾಂಪೌಂಡುಗಳು ಅನಾವರಣಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋದವು. ಕೋಟೆಯ ಮೂರು ಸುತ್ತು ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಅರಮನೆಯೊಂದು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಅರಮನೆ ಅಂದರೆ, ಛಾವಣಿ ಮಾಯ ಆಗಿರುವ, ಕಲ್ಲುಕಂಬದ ಪಿಲ್ಲರುಗಳೆಲ್ಲವೂ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿರುವ, ಬಿದ್ದಿರುವ ಮತ್ತು ಬೀಳುತ್ತಲೇ ಇರುವ ಗೋಡೆಗಳಿರುವ ಒಂದು ಮನೆ.  ಅರಸ ಬಾಳಿದ್ದರಿಂದ ಆತನ ಮನೆಯನ್ನು ಅರಮನೆ ಎಂಬುದಾಗಿ ಸಂಭೋದಿಸಬಹುದೇ ಹೊರತು, ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಅರಮನೆಯನ್ನೂ, ಇದನ್ನೂ  ಹೋಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ರಾಣಿಯ ಅಂತಃಪುರ!! ಸ್ನಾನಗೃಹ!! ಮುಂತಾದ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ತಲೆ ಹೊಕ್ಕು.. ಅವುಗಳು ಇದ್ದಿದ್ದ ಭಾಗಶಃ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಹೆಣಗಾಡಿದೆವು. ಒಂದಷ್ಟು ಮೈ ಉಜ್ಜಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿದೆವು ಅನ್ನಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎರಡು ಕಡೆ ಉರಿ ಕೊಟ್ಟರೆ ಐದು ಕಡೆ ಬೆಂಕಿ ಬರುವ ಒಲೆಯೊಂದು ಪ್ರಮುಖ ಆಕರ್ಷಣೆಯಂತೆ ಬಿಂಬಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಇನ್ನೂ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಪಶ್ಚಿಮ ಘಟ್ಟದ ಬೆಟ್ಟ-ಕಾಡುಗಳು, ಸನ್ ಸೆಟ್ಟು, ಹಿನ್ನೀರು  ಮುಂತಾದವೆಲ್ಲ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದರು. ನಮಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕುತೂಹಲವಾಗಲೀ!! ಶಕ್ತಿಯಾಗಲೀ ಇರಲಿಲ್ಲ. ತಣ್ಣಗೆ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿತ್ತು. ಕೋಟೆಯ ಗೋಡೆಯೊಂದನ್ನು ಹತ್ತಿ ಕುಳಿತೆವು. ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಕಾಡೆಲ್ಲಾ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಕವಲೆದುರ್ಗದಿಂದ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣ ಕುಂದಾದ್ರಿಯ ಕಡೆಗಿತ್ತು. ಹೊತ್ತು ಇಳಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಮನೆಗಳೇ ಅಪರೂಪವಾಗಿರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಟೆಲುಗಳೂ ದುರ್ಲಭ. ಹೇಗೋ..   'ಕೈಮಾರ' ಎಂಬ  ಊರನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ ಕೈಮಾರದ ಸರ್ಕಲ್ ನಲ್ಲಿ ಎರಡು ಹೋಟೆಲುಗಳು ಕಾಣಿಸಿದವು. ಒಂದು ಮೀನು ಊಟದ ಹೋಟೆಲು. ಇನ್ನೊಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಹೋಟೆಲು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ವೆಜ್ ಇರಲಿ!! ಅಂತ ಸಸ್ಯಾಹಾರಿ ಹೋಟೆಲೊಳಗೆ ಹೋದರೆ, ಅವರು ಇರೋದಕ್ಕಿಂತ ಇಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಒತ್ತು ಕೊಟ್ಟು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.&lt;br&gt;
ಅವರಿಗೆ ಸರ್ವ್ ಮಾಡೋ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ್ದು ಎದ್ದು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ನಾವೇ ಹೊರ ಬಂದೆವು.&lt;br&gt;
ಅಲ್ಲಿಂದ ಮೀನು ಊಟಕ್ಕೆ ಹೋದೆವು. ಊಟ ಅಷ್ಟಕ್ಕಷ್ಟೇ. ನಮ್ಮ ಪಯಣದುದ್ದಕ್ಕೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯ ಊಟ ಅಂತ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು ತೀರ್ಥಳ್ಳಿ ಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಉಳಿದಂತೆ ಹಸಿವು ತೀರಿಸುವ ಅನಿವಾರ್ಯತೆಗಂತ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಂಜೆ ನಾಲ್ಕರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಕುಂದಾದ್ರಿ ಬೆಟ್ಟದ ಬುಡಕ್ಕೆ ಬಂದೆವು. ಮೊದಲೆಲ್ಲಾ  ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ರಸ್ತೆ ಇರಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಕಾಡಿನೊಳಗೆ ಟ್ರೆಕ್ಕಿಂಗ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ ಕುಂದಾದ್ರಿ ಬೆಟ್ಟವನ್ನು ಹತ್ತುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಆದರೆ ಈಗ ತಕ್ಕ ಮಟ್ಟಿಗೆ ರಸ್ತೆ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಇದೆ. ನುಣುಪಾದ ರಸ್ತೆಯಾದರೂ.. ರಸ್ತೆಯೇ ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತು ಬೆಟ್ಟವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೋಂದು ಸ್ಟೀಪ್ ಹೈಟು!! ಏರ್ಪಿನ್ ಕರ್ವ್ ಅನ್ನೋದಕ್ಕಿಂತ ಸಣ್ಣ ಕರುಳಂತೆ ಸಂಕೀರ್ಣವಾಗಿ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದ ರಸ್ತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮೂರು!! ಮತ್ತು ಎರಡನೆಯ ಗೇರಿನಲ್ಲಿ ಕಾರು,  ಅಮ್ಮೋ!! ಎಂದು ಅಳುತ್ತಾ ಹತ್ತುತ್ತಿತ್ತು. ಇನ್ನೇನು, ಮೊದಲನೆಯದಕ್ಕೆ ಎಳೆಯೋಣ ಎಂದು ಕ್ಲಚ್ ಒತ್ತಿದೆ, ಆ ಜರ್ಕಿಗೆ ಗಾಡಿ!! ವಾಪಾಸು ಇಳಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಎಷ್ಟೇ ಆಕ್ಸಿಲರೇಟರ್ ಕೊಟ್ಟರೂ!! ಕಾರಿನ ಗಾಲೆ ತನ್ನ ಕಕ್ಷೆಯಲ್ಲೇ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆಯೇ ಹೊರತು ನೆಲ ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಮುನ್ನುಗ್ಗುತ್ತಿಲ್ಲ.  ಗ್ರಾವಿಟೇಷನ್ ಪುಲ್ ವಿರುದ್ಧ ಸೆಣೆಸಲಾಗದೇ,  ಇಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನನ್ನ ಕಾರು ಅಸಹಾಯಕನಾಗಿ ನಿಂತದ್ದನ್ನು ಇದೇ ಮೊದಲ ಬಾರಿ ನೋಡಿದ್ದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ತೊಡೆಗಳು ನಡುಗಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದವು. ಬ್ರೇಕ್ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ರೂಪಿಗೆ ಕಾರು ಕೊಟ್ಟು ಬಿಡುವ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದೆ.&lt;br&gt;
ಆದರೆ!! ರೂಪಿ ಮಾತ್ರ 'ಏನ್ ಮಹಾ ಅಪ್ಪು ಇದು!! ಓಡುಸ್ತಿಯಾ.. ಓಡ್ಸೋ ಲೇ!! ' ಅನ್ನುತ್ತಾ ಧೈರ್ಯ ಕೊಟ್ಟ.&lt;br&gt;
ಹಿಂದೆ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಕಾರನ್ನು, ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಳಗಿಸಿ!! ಸ್ಟಾರ್ಟ್ ಮಾಡಿ ಮೊದಲ ಗೇರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಬರ್ರ್ ಬರ್ರೋ ಅನಿಸುತ್ತಾ ಹೋದೆ.. ಟಯರು ಸುಡುತ್ತಿದ್ದ ವಾಸನೆ!! ಇಂಜಿನಿನ ಆರ್ತನಾದ!! ಕಾರೊಳಗೆ ಪಿನ್ ಡ್ರಾಪ್ ಸೈಲೆನ್ಸ್!!  ಎದುರು ಬರುತ್ತಿರುವ ಗಾಡಿಗಳು!! ಹಿಂದೆ ಒಬ್ಬ ಕಾರಿನವನು!! ಲೊಳ್ಗ-ಬಳ್ಗ ರೋಡು!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕುಂದಾದ್ರಿಯ ತುದಿ ತಲುಪಿದಾಗ ನನ್ನ ಕಿವಿಯಿಂದ ಬಿಸಿಗಾಳಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ರವಿ ಉಳಿದ ಜೀವ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ಮಾತು ಮರೆತಿದ್ದ. ರೂಪಿ ಮಾತ್ರ ಏನೂ ಆಗಿಯೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ಇದ್ದ. ಬಹುಷಃ ರೂಪಿಗೆ ಕಾರು ಪದೇದಿದ್ದೇ ಆದಲ್ಲಿ, ಮತ್ತೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ದುಸ್ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗೆಳೆಯರ ಇಂಥಾ ವಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನು ಕೋಟ್ ಮಾಡಿ ಹೇಳಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾಡು!! ಬೆಟ್ಟಗಳು!! ಸೂರ್ಯಾಸ್ತ!! ಮಂಜು!! ನಿಶ್ಯಬ್ಧ!! ಇಂಥವೆಲ್ಲಾ ಯಾವತ್ತೂ ನಮಗೆ ಬೋರ್ ಅನಿಸಿಲ್ಲ.  ನೋಡಿ ನೋಡಿ!! ಕಣ್ಣು ದಣಿಯಬೇಕಷ್ಟೆ ಹೊರತು ಪುನಃ ಪುನಃ ಹೋಗಬೇಕೆನಿಸುವ ಚೈತನ್ಯ ಮಾತ್ರ ಎಂದಿಗೂ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕುಂದಾದ್ರಿಯಿಂದ ಸುತ್ತಣ ಪಶ್ಚಿಮಘಟ್ಟದ ನೋಟ ಮನೋಹರವಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮುಖದ ಮೇಲೆ ರಾಚುತ್ತಿದ್ದ ಸೂರ್ಯನ ಹೊಂಬಣ್ಣದ ಕಿರಣಗಳು ತಣ್ಣಗಾಗಲು ಇನ್ನೂ ಸಮಯವಿತ್ತು. ಕಪಲ್ ಗಳ ಸೆಲ್ಫಿಗಳು!! ಒಂಟಿ ಹುಡುಗರ ಗುರಾಯಿಸುವಿಕೆಗಳು!! ನಡೆದೇ ಇತ್ತು.  ರೂಪಿ, ಕಲ್ಲು ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದವನು ನಿದಿರೆಗೆ ಜಾರಿದ. ದೂರದವರೆಗೂ ಸುತ್ತಾಡಿ ಬರಲು ಹೋಗಿದ್ದ ರವಿ ಮಾತ್ರ, ಅಲ್ಲೊಂದು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಜೈನ ಮುನಿಗಳು ದಿಗಂಬರರಾಗಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕೂತಿದ್ದಾರೆ ಅಂತ ಬೋಳು ಕಥೆ ಹೊಡೆದು, ನನ್ನನ್ನೂ ಎದ್ದು ಹೋಗಿ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ಪುಸಲಾಯಿಸಿದ. ಇವನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಸಲೀಸಾಗಿ ನಂಬಿ ಮೋಸ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವನು ನಾನಾದ್ದರಿಂದ, ಈ ಬಾರಿ!! ' ಇಲ್ಲ!! ಅಲ್ಲಿ  ಗುಹೆಯೂ ಇಲ್ಲ.  ಮುನಿಗಳೂ ಇಲ್ಲ.' ಅಂತ ನಿಷ್ಟುರವಾಗಿ ಹೇಳಿ ಕುಳಿತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಗುಹೆ ಇದ್ದು!! ಮುನಿಗಳು ಇದ್ದು!! ನಾನು ನೋಡದೆ ಇರೋ ಅಂಥದ್ದನ್ನು ಈ ಬಡ್ಡಿಮಗ ನೋಡಿದ್ದಿದ್ರೆ, ಅನ್ನೋ ಆಲೋಚನೆಯೊಂದು ಪದೆಪದೆ ಬಂದು ಡಿಸ್ಟ್ರಾಕ್ಟ್ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಹತ್ತು ನಿಮಿಷದ ಬೆಕ್ಕಿನ ನಿದಿರೆ ಇಂದ ಎದ್ದ ರೂಪಿಯನ್ನು, ಒಂದು ತಾಸಿಗೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದಾಗಿ ರೇಗಿಸಿ!! ಅವನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಗೊಂದಲಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ನಾವು ಯಶಸ್ವಿಯಾದೆವು. ಅವನಂತು!! ಕೊನೆವರೆಗೂ 'ಇಲ್ವೋಲಾ ಹತ್ತೇ ನಿಮಿಷ ಮಲಗದಂಗೆ ಆಗಿದ್ದು. ಒಂದು ಘಂಟೆ ಮಲಗಿದ್ದೆನಾ' ಅಂತ ಹೇಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಜೈನ ಮಂದಿರವಿದೆ. ಜೈನರು ಎಷ್ಟು ಏಕಾಂತ ಪ್ರಿಯರು!! ಎಂಬುದು ಈ ಮಂದಿರ ನೋಡಿದರೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ತನ್ನ ಬಾಹುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಳ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಕೆಂಬಣ್ಣದ ಉಂಡೆಯಾದ. ಕ್ರಿಸ್ಟಲ್ ಕ್ಲೀಯರ್ ರೆಡ್ ರೌಂಡು. ಕೆಳಗೆ ಬರುಬರುತ್ತಾ ಕೆಂಪು ಕಪ್ಪಾಗುತ್ತಾ ... ನೆಲವಿನ್ನೂ ದೂರವಿದ್ದಂತೆಯೇ ಕರಗಿ ಹೋದ. ಬೆಳಕು ಕಡಿಮೆಯಾಯ್ತು. ಮನುಷ್ಯ ಸಂಚಾರವೂ ಖತಮ್ ಆಯ್ತು. ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೋ ಇಲ್ಲೋ ಮೂರ್ನಾಲ್ಕು ಲೈಟು ಹೊತ್ತಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಮಂಜು ಮೈ ಉಜ್ಜಿಕೊಂಡು ಮೋಡಗಳಂತಾಗುತ್ತಾ ಹೋಯ್ತು. ಗಾಳಿಯೂ ತನ್ನ ಇರುವಿಕೆಯ ಸದ್ದು ಶುರುಮಾಡಿತು. ಸಾಲದ್ದಕ್ಕೆ ಪೂರ್ಣ ಚಂದಿರನ ಸಾಥ್ ಬೇರೆ. ಎದ್ದು ಹೋಗಲು ಮನಸ್ಸಾಗದೇ ಅಲ್ಲೇ ಕುಳಿತೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಂಪೂರ್ಣ ಕತ್ತಲಾದ ಬಳಿಕ!! ಕಾರಿನ ಕಡೆಗೆ ಟಾರ್ಚ್ ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ನಡೆದೆವು. ಭೂತದ ಸಿನಿಮಾ ತೆಗೆಯಲು ಬೇಕಾಗಿರುವಷ್ಟು ಲೊಕೇಷನ್ ಮತ್ತು ಅಂಥಹ ಕಥೆಗೆ ಸ್ಪೂರ್ಥಿಗಳು ಈ ಅಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಹೇರಳವಾಗಿದ್ದವು.  ಬೆಟ್ಟದಿಂದ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಇಳಿದು!! ಊಟೋಪಾಚಾರಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಅನುಕೂಲವಿರುವ ಹತ್ತಿರದ ಆಗುಂಬೆ ನಗರದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಉಳಿದೆರಡು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದಷ್ಟು ಕಾಡು, ಬೆಟ್ಟ, ಜಲಪಾತ, ಕವಿಮನೆಗಳು ಸುತ್ತಿದ್ದಾಯ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/media/set/?set=a.971265486254215.1073741839.100001123181585&amp;amp;type=1&amp;amp;l=df67646cae"&gt;Photos here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಕಾರು, ದೇವರು ಮತ್ತು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಸೆಕೆಂಡ್ ಹ್ಯಾಂಡ್ ಕಾರು ಕೊಡಿಸಿದ್ದೂ ಅಲ್ಲದೆ, ಆ ಕಾರನ್ನು ಮನೆವರೆಗೂ ತಂದು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವ ಕರ್ಮವು 'ಕರುಣ' ನ ತಲೆಗೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿತು. ಕಾರು ಬೇಕು ಅಂತ ಅಂದು&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/kaaru-devru-mattu-kalpavruksha/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03085</guid><category>village</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:33:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/03/1907625_664621740251926_2068260818834690731_n.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/03/1907625_664621740251926_2068260818834690731_n.jpg" alt="ಕಾರು, ದೇವರು ಮತ್ತು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ"&gt;&lt;p&gt;ಸೆಕೆಂಡ್ ಹ್ಯಾಂಡ್ ಕಾರು ಕೊಡಿಸಿದ್ದೂ ಅಲ್ಲದೆ, ಆ ಕಾರನ್ನು ಮನೆವರೆಗೂ ತಂದು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವ ಕರ್ಮವು 'ಕರುಣ' ನ ತಲೆಗೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿತು. ಕಾರು ಬೇಕು ಅಂತ ಅಂದುಕೊಂಡಾಗಲೇ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಕಲಿಯಲು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ಅವನ ವಾದ. ಆದರೆ ಕೂಸು ಹುಟ್ಟದೇ ಕುಲಾವಿ ಹೊಲಿಸೋದು ಬೇಡ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಮನಸ್ಥಿತಿ. ಅಂತೂ ಬೈದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಲೇ ಮನೆವರೆಗೂ ಕಾರು ಓಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಮ್ಮ; ಕಾರಿಗೆ ಭರ್ಜರಿಯಾಗಿಯೇ ಪೂಜೆ ಮಾಡಲು ಅನುವಾದಳು.&lt;br&gt;
ಅಪ್ಪನಂತು, ‘ ಎಷ್ಟು ಕೊಡಬೋದು ಹೇಳಿ ಕಾರಿಗೆ..? ’ ಅಂತ ಪೂಜೆಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಊರಿನ ಸಹ ವರ್ತಿಗಳಿಗೆ ಕೇಳಿ; ಕೇಳಿ; ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಬೀಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದು ಅಭಿಮಾನಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ; ತನ್ನ ಮಗ ಮೋಸ ಹೋಗದೇ ವ್ಯವಹಾರವೊಂದನ್ನು ಕುದುರಿಸಿಕೊಂಡು ಕಾರು ತಂದಿದ್ದಾನೆಂಬುದನ್ನು ಪದೆಪದೆ ಕ್ರಾಸ್ ಚೆಕ್ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ರೀತಿ. ಮಧ್ಯಮ ವರ್ಗದ ಪುಟ್ಟ ಪುಟ್ಟ ಸಂಭ್ರಮಗಳನ್ನು ಮರೆಸುವಂತೆ ಆವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವರ ಅತಿಯಾದ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ನಾನ ಎನಿಸುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರಿನ ಸಂಪೂರ್ಣ ಚೌಕಾಸಿ-ಡೀಲ್ ಅನ್ನು ಕರುಣನ ತಲೆಗೆ ಕಟ್ಟಿ ನಾ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದಿದ್ದೆ.&lt;br&gt;
ಪೂಜೆ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನಡೀತಲಿತ್ತು. ಅತ್ತ ಕಡೆ ಕಾರಿನ ಗುಣಗಾನ ಮತ್ತು ಅವಗುಣಗಾನದ ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳೂ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದವು.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಹೇ!! ಪೆಟ್ರೋಲ್ ಕಾರಾ… ರೀಸೇಲ್ ವ್ಯಾಲ್ಯೂ ಕಮ್ಮಿ. ಯಾರ್ ತಗೋತಾರೆ.?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಜಾಸ್ತಿ ಆಯ್ತೇನೋ, ಮಾಡೆಲ್ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಳೇದು&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಎಷ್ಟ್ ಓಡಿದೆ..? ಟೈರ್ ಹೊಸಾವ. ಸ್ಟೇಪ್ನಿನು ಕೊಟ್ಟಿದಾರಾ..?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಅಫಿಷಿಯಲ್ ಯೂಜು ಅನ್ಸತ್ತೆ&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಹೇ… ಬರಿ ನಲವತ್ ಸಾವ್ರ ಅಷ್ಟೇನಾ ಓಡಿರೋದು..?? ಮೀಟ್ರು ರೀಡಿಂಗು ಚೇಂಜ್ ಮಾಡಿರ್ ಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಮಾರುತಿ ಅಲ್ವೇ ಸೈಕಲ್ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡೋನು ... ಕಾರ್ ಬಿಚ್ಚಿ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡ್ತಾನೆ. ಮೇಂಟೆನೆನ್ಸ್ ಕಮ್ಮಿ. ಅರಾಮು&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರೇನೊ ತಂದ್ರಿ, ಎಲ್ ನಿಲ್ಲುಸ್ತೀರಾ..?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಟ್ರಾಕ್ಟರ್ ಓಡಿಸೋರಿಗೆ, ಕಾರೇನು ಕಷ್ಟ ಅಲ್ಲ; ಆರಾಮಾಗಿ ಓಡಿಸ್-ಬೋದು, ಪವರ್ ಸ್ಟೇರಿಂಗು; ಒಂದೇ ಕೈಲಿ ತಿರುಗಿಸಿ ಬಿಡ್ಬೋದು&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಇತ್ಯಾದಿ ಇನ್ನು ಮುಂತಾದವುಗಳು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪೂಜೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ನಿಂಬೆ ಹಣ್ಣು ತುಳಿಸಿ ಕರುಣನನ್ನೇ ಕರೆದುಕೊಂಡು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟೆ. ಹೊಸ ಹಳೆ ಕಾರಿನ ಪೂಜೆಗೆಂದು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ನಮ್ಮೂರಿನಿಂದ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಕಿಲೋಮೀಟರು ದೂರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಗ್ರಾಮದೇವರು, ಬಸವಣ್ಣನ ದೇವಸ್ಥಾನವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣ ದೇವರು ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯೊಳಗಿಂದ ಮೂಡಿದ್ದಾನೆ. ಮೊದಲು ಬಸವಣ್ಣ ದೇವರ ತಲೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತಂತೆ. ವರುಷಗಳು ಕಳೆದಂತೆ, ಬಸವಣ್ಣ ಕುಳಿತಿರುವ ಕಾಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊರ ಬಂದಿದ್ದು; ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ಬಸವಣ್ಣ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಕಥೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಪೂಜೆಯ ಶೃಂಗಾರಕ್ಕೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂಚೆ ದೇವರನ್ನು ತೊಳೆಯುವ ಸಂರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬಂದಾಗ, ಕುಳಿತಿರುವ ಅರ್ಧ ದೇವರನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡಬಹುದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬಸವಣ್ಣನ ಇದೇ ಕಥೆಯನ್ನು ನನ್ನ ಒರಿಸ್ಸಾದ ಗೆಳೆಯ ಮಾನಸ್ ಗೆ ಹೇಳಿದಾಗ, ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದೂ ಅಲ್ಲದೇ… “ &lt;em&gt;ಭಗವಾನ್ ಜಬ್ ಪೂರಾ ಬಾಹರ್ ಆಯೇಗಾ..!! ಓ ಭಾಗ್ ಜಾಯೆಗಾ&lt;/em&gt;” ಎಂದ. &amp;quot;&lt;em&gt;ಇಲ್ಲಪ್ಪಾ!! ವರುಷ ವರುಷಕ್ಕೂ ದೇವರು ಕೊಂಚ ಕೊಂಚ ಹೊರ ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಜನಗಳು ನೋಡಿಯೇ, ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು&lt;/em&gt;&amp;quot; ಅಂದರೆ , &amp;quot;&lt;em&gt;ದೇವರು ಹೊರಗ್ ಬಂದ ದಿನ ನನಗೂ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಹೇಳು, ಅಕಸ್ಮಾತ್ ನಾನ್ ಬದುಕಿದ್ರೆ.. ಬರ್ತೀನಿ&lt;/em&gt;&amp;quot; ಅಂಥ ಜೋಕ್ ಕಟ್ ಮಾಡ್ತಾನೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;ಲೋ, ಆ ದಿವ್ಸ ಪ್ರಪಂಚ ಪ್ರಳಯ ಆಗುತ್ತಂತೆ&lt;/em&gt;&amp;quot; ಅಂತ ಮಾತ್ರ ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಉರಿಸ್ತಾನೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪೂಜಾರಿಯವರು ಕಾರಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲಾ ಚಾಕ್ ಪೀಸಿನಲ್ಲಿ ದೇವರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆದು, ಅದ್ದೂರಿಯಾಗಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿದರು. ಅವರ ಸರ್ವೀಸ್ ಚಾರ್ಜ್ ಅನ್ನು ಅವರದೇ ಆರತಿ ತಟ್ಟೆಗೆ ಹಾಕಿ, ಕೈ ಮುಗಿದೆ.&lt;br&gt;
ಕರುಣ ಮಾತ್ರ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಇಂಚಿಂಚನ್ನೂ ಬಿಡದೆ, ಬಡಿದು ಬಡಿದು ನೋಡುವುದರಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿದ್ದ. ತನ್ನ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರು ಬುಧ್ದಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲೂ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಅಬ್ಬಬ್ಬಬ್ಬಾ ಏನ್ ಕಟ್ಟಿದಾರೆ ಮಗ, ಈ ದೇವಸ್ಥಾನ ಎಷ್ಟು ವರ್ಷ ಹಳೇದ್ ಇರ್ಬೋದು…?&lt;/em&gt;” ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ನಾನು ಹುಟ್ಟೋಕೆ ಮುಂಚೆ ಇಂದಾನು ಈ ದೇವಸ್ಥಾನ ಇಲ್ಲೇ ಇದೆ. ನಮ್ಮಪ್ಪ ಹುಟ್ಟೋಕ್ ಮುಂಚೆಯಿಂದಲೂ ಇಲ್ಲೇ ಇರ್ಬೋದು. ಸುಮಾರು ಐವತ್-ಅರವತ್ ವರ್ಷ ಹಿಂದೆ&lt;/em&gt; ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಹಾಕ್… ಥೂ… ಈ ಒಂದೊಂದು ಕಂಬಗಳ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪದ ಮೌಲ್ಯ ಗೊತ್ತಿದಿಯಾ ನಿನಗೆ. ನನ್ನ ಊಹೆ ಪ್ರಕಾರ ಇವು ಈ ಶತಮಾನದ್ದಂತು ಅಲ್ಲ&lt;/em&gt;” ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಹೋ!! ಹೌದಾ .. ಇರ್ಬೌದು.&lt;/em&gt;” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಅವನು ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಹಿರಿಯ ತಲೆಯೊಂದಕ್ಕೆ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವರು … “ಇದು ಚ್ವಾಳ್ರು ಕಟ್ಟಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನ. ಚ್ವಾಳ್ರು ಕಾಲುದ್ದು” ಅಂದ್ರು. ಕರುಣ ಸಖೇದಾಶ್ಚಾರ್ಯದಿಂದ ಬಾಯಿ ತೆರೆದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಓದೋಕೆ ಮುಂಚೆ, ನಿನ್ನ ಊರನ್ನು ನೀನು ಮೊದಲು ಓದು. ಹೊರಗಿಂದ ಯಾರಾದ್ರು ಬಂದ್ರೆ, ನಿಮ್ಮೂರನ್ನ ಹಿಂಗೇನಾ ಪರಿಚಯಿಸೋದು&lt;/em&gt;” ಅಂತ ಉಗಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ನನಗೆ ಪೌರಾಣಿಕ ಸ್ವಾರಸ್ಯ ಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆಯೇ ಹೊರತು ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳು, ಅಂಕಿ-ಅಂಶಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ&lt;/em&gt;” ಅಂದೆ, ಜಟ್ಟಿ ಬಿದ್ದರೂ ಮೀಸೆ ಮಣ್ಣಾಗಿಲ್ಲವೆಂಬಂತಹ ಬಿಗುವಿನಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಸರಳ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗಾದರೂ ಉತ್ತರ ಗೊತ್ತಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎನಿಸಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ನಮ್ಮ ಮೇಸ್ತ್ರಿಗಳಿಗೆ , ತಿಳಿ ಬಿಳಿ ಸಿಮೆಂಟ್ ಕೊಟ್ಟರೂ ಕೂಡ ಇಂಥ ಫಿನಿಷಿಂಗ್ ಮಾಡಕ್ಕೆ ಅಳ್ತಾವೆ. ಕಲ್ಲು ಬಂಡೆಗಳು, ಉಳಿ, ಸುತ್ತಿಗೆ ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಎಂಥಾ ಕೈಚಳಕ. ಕಲ್ಲು ಗಳನ್ನೇ, ಒಂದರ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಡಯಾಗನಲ್ ಆಗಿ ಇಡ್ತಾ ಛಾವಣಿ ಮಾಡಿದಾರೆ. ಹೊರಗಿನ ಪೌಳಿ ಕೂಡ ಆರ್ಟಿಸ್ಟಿಕ್ ಆಗಿದೆ. ಇಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ ಒಂದು ಬಿಲ್ಡಿಂಗ್ ಎಲಿವೇಷನ್ ಕೊಡೋದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ ಆಗತ್ತೆ&lt;/em&gt;” ಅಂದ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಅಂದ್ರೆ ಚೋಳರು ನಿಮಗಿಂತ ಒಳ್ಳೇ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳು ಅನ್ನು…?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಆಬ್ವಿಯಸ್ಲಿ&lt;/em&gt;!!”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರು ಪೂಜೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ತೋಟದ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಹೊರಟೆವು. ಅಪ್ಪ ಕಾರಿನಲ್ಲಿ ಮಚ್ಚು ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ತೋಟದಲ್ಲಿ ಎಳನೀರು ಕುಡಿದುಕೊಂಡು ಬನ್ನಿರೆಂಬುದು ಅಪ್ಪನ ಆಜ್ನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದ ಕರುಣ ಎಂಬ ಕರುಣನಿಗೆ ಒಂದು ಎಳನೀರು ಹೆಚ್ಚೇ..? ತೋಟದ ಮುಂದೆ ಕಾರು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಮಚ್ಚು ಹಿಡಿದು ವೀರಾವೇಶವಾಗಿ ಒಳ ನಡೆದೆ. ಅವನ ಕೈಗೆ ಮಚ್ಚು ಕೊಟ್ಟು&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ನೋಡ್ಲಾ.. ಇದು ತೆಂಗಿನ ಮರ. ಎಳನೀರು ಮರದ ಮೇಲೆ ಬಿಡೋದು. ಮರ ಚಿಕ್ಕವು. ಸೊ!! ಕೈಗೆನೆ ಏಟುಕ್ತಾವೆ. ಎಷ್ಟ್ ಬೇಕಾದ್ರು ಕಿತ್ತು, ಕೊಚ್ಚಿ ಕುಡಿ&lt;/em&gt;” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಹಂಗಾದ್ರೆ ನಿಂಗೆ ಎಳನೀರು ಕೊಚ್ಚೋದಕ್ಕೂ ಬರಲ್ವಾ ..?&lt;/em&gt;” ಅಂಥ ಬಹಳ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಕೇಳಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಖಂಡಿತವಾಗ್ಲು ಬರಲ್ಲ. ಅಂಥಾ ಸಿಚುಯೇಷನ್ನು ಇದುವರ್ಗು ಬಂದಿಲ್ಲ. ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆ ಬಂದ್ರೆ ಅವರೇ ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಡ್ತಾರೆ. ನಾನು ಒಬ್ಬನೇ ಬಂದಾಗ ಎಳನೀರು ಕುಡಿಯಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ&lt;/em&gt; ” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಮುಂದೆ ಕೂತು, ಟಕ್ಕು ಟಕ್ಕು ಅನ್ನೋದ್ ಬಿಟ್ರೆ ಬೇರೆ ಬರಲ್ವಾ…? ರೈತನ ಮನೆಗೆ ಕಪ್ಪು ಚುಕ್ಕಿ ನೀನು&lt;/em&gt;” ಅಂತ ಪಂಚ್ ಡೈಲಾಗ್ ಹೊಡೆದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಲೋ!! ಬೇಕಂದ್ರೆ ಕೊಚ್ಚಿ ಕುಡಿ. ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ, ಮನೆಗೆ ಹೋದ್ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮಪ್ಪ ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಡ್ತಾರೆ, ಕುಡಿವಿಯಂತೆ&lt;/em&gt;” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆಶ್ಚರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಅವನೇ ಕೊಚ್ಚಿ ಕುಡಿದ. ಅವನು ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಟ್ಟ ಎಳನೀರನ್ನು ನಾನು ಕುಡಿದದ್ದು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮನೆಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ; ಕಲಿಯುವವರೆಗೂ ಕಾರಿಗೊಂದು ಶಾಶ್ವತ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿ ಪಾರ್ಕ್ ಮಾಡಲಾಯ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದೇನು ಸೈಕಲ್ಲೇ, ಎದ್ದು ಬಿದ್ದು ಕಲಿತು ಓಡಿಸೋದಕ್ಕೆ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಮದುವೆ, ಸಧ್ಯ ಬೇಡ!!</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಟೀ ಕುಡಿಯೋದಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗ ಎದ್ದೋಗದು ಅನ್ನೋ ಯೋಚ್ನೆಲಿದ್ದಾಗ ಸರಿಯಾಗಿ, ನಟ್ಟ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಹಲ್ಲೋ…ದೇವ್ರು  ಯಾರಪ್ಪ..?” ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾ ಆಫೀಸಿಂದ ಎಸ್ಕೇ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/maduve-sahya-beda/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03088</guid><category>fun</category><category>personal</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Wed, 02 Dec 2015 10:37:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಟೀ ಕುಡಿಯೋದಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗ ಎದ್ದೋಗದು ಅನ್ನೋ ಯೋಚ್ನೆಲಿದ್ದಾಗ ಸರಿಯಾಗಿ, ನಟ್ಟ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಹಲ್ಲೋ…ದೇವ್ರು  ಯಾರಪ್ಪ..?” ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾ ಆಫೀಸಿಂದ ಎಸ್ಕೇಪ್ ಆಗಿ, ಹೊರ ಬಂದೆ.  ವಯಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಿರೋ(ವಯಸ್ಸಾಗಿರೋ.. ) ಹುಡುಗರ ಕಾಲ್ ಬಂದರೆ, ಅವರು ಹೇಳೋಕ್ ಮುಂಚೇನೆ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕಂಡ್ ಬುಡಬೇಕು, ‘ಮದ್ವೆಯ… ಮಮತೆಯ ಕರೆಯೋಲೆ ‘ ಅಂತ .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆ ಕಡೆಯಿಂದ ನಟ್ಟ!! ನಗುವ ಸದ್ದು ಮಾತ್ರ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಹೇಳೊ ಮಾರಾಯ ದೇವ್ರು ಯಾರು ..? ” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಇಲ್ಲೇ ಮಗಾ.. ಸಾಸ್ವೆಹಳ್ಳದಿಂದ, ಒಂದು ದೇವಿ  ” ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾನು, ನಟ್ಟ ಪಿಯುಸಿ ನಲ್ಲಿ ರೂಮ್ ಮೇಟ್ಸು ಗಳು. ಹತ್ನೆ ಕ್ಲಾಸು ಓದುತ್ತಿದ್ದ, ಒಂದು ಹುಡುಗಿನ ಅವ್ನು ‘ನಮ್ಮ ದೇವ್ರು’ ಅಂತ ಕರೀತಿದ್ದ. ಆ ನೆನಪಿನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಆತನನ್ನು ರೇಗಿಸಲೆಂದೇ “ದೇವ್ರು ಯಾರು..? ” ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದು.&lt;br&gt;
ನಿಶ್ಚಿತಾರ್ಥಕ್ಕೆ, ಮದ್ವೆ ಗೆ ಎರಡಕ್ಕೂ ಆಮಂತ್ರಣ ಕೊಟ್ಟು, “ಅಪ್ಪಾಜಿ  ಫೋನ್ ನಂಬರ್ ಕೊಡು ” ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;” ನಮ್ಮಪ್ಪ ನ್ನ ಯಾಕೆ ಕರೆಯೋದು..? ನಾನ್ ಹೇಳ್ತೀನಿ ಬಿಡು ” ಅಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅವರಿಗೂ ಕರೆಯಲೇ ಬೇಕೆಂದು ಹಠ ಮಾಡಿ ನಂಬರ್ ಪಡೆದುಕೊಂಡ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ನೀನೂ  ಮದ್ವೆ ಆಗು… ನೀನೂ  ಮದ್ವೆ ಆಗು… ” ಅಂಬೋ ಕರ್ಣ ಕಠೋರ ಕೊರ ಕೊರ ಕೊರ ಅನ್ನೋ ಗ್ರಾಮಾ ಫೋನು ಮತ್ತೊಂದು ರೌಂಡು ನಮ್ಮನೇಲಿ ಪ್ಲೇ ಆಗತ್ತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಸೊ, ಒಂಟಿ ಸಲಗವಾಗಿ ಮೂವತ್ತರ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಮುನ್ನುಗ್ಗುತ್ತಿರುವ ನನ್ನಂತ ನತದೃಷ್ಟ ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳ ನಿತ್ಯ ಗೋಳಿದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರು; ಯಾವ ಮೂಲೆನಲ್ಲಿ ಮದ್ವೆ ಆಗಿ; ಮಕ್ಳು ಮಾಡಿಕೊಂಡ್ರು.. ಆ ಕಂಪನದ ತೀವ್ರತೆ .. ನಮ್ಮನ್ನು ತಟ್ಟುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ನಿನ್ನ ಮುಖಕ್ಕೆ; ಪರ್ಸನಾಲಿಟಿಗೆ; ಹುಡ್ಗೀರು ಸಿಗೋದೆ ಕಷ್ಟ. ಅಂತಾದ್ರಲ್ಲಿ.. ವಯಸ್ಸೂ ಆಗಿಬಿಟ್ರೆ .. ಮುಂದೆ ನಿನಗೆ ಮದ್ವೇನೆ ಆಗೋದಿಲ್ಲ&lt;/em&gt;” ಎಂಬೆಲ್ಲಾ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವಧೆಗೆ ಹೆತ್ತವರು ಹೇಸುವುದಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಏನು…? ಆಗ್ತೀನಿ ಅಂದುಬಿಟ್ರೆ.. ಇವತ್ತೇ ಮದ್ವೆ ಆಗಿಬಿಡತ್ತಾ.. ಹುಡ್ಗೀರು ಸಿಗೋದು ಕಷ್ಟ. ಇವಾಗ ಶುರು ಮಾಡಿದರು, ಮಳೆಗಾಲ.., ಆಷಾಡ…, ಶೂನ್ಯಮಾಸಗಳು, ಕಳ್ಕಂಡು … ಹುಡ್ಗಿ ಒಪ್ಪಿ … ನೀನು ಒಪ್ಪಿ.. ಮನೆತನಗಳು ಮ್ಯಾಚಾಗಿ…  ದೇವ್ರುಗಳು ಊ.. ಅಂದು … ವಸಿ ಕೆಲ್ಸಾ ಇದಿಯಾ.. ”&lt;br&gt;
ಅವರು ಹೇಳೋದೆಲ್ಲ ಈ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮುಗಿದು, ಮದುವೆ ಆಗದು ಆಗೋಂಗಿಲ್ಲ ಅನ್ಸತ್ತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;” &lt;em&gt;ನಿಮ್ಮ ಅಂಕುಲ್ ನೋಡು. ಲೇಟಾಗಿ ಮದ್ವೆ ಆಯ್ತು. ಮಗೂನು ಲೇಟಾಗಾಯ್ತು. ಇನ್ನು ಅವನ ಮಕ್ಳು ಮಿಜಾಲ್ಟಿಗೆ ಬಂದು, ಅವನನ್ನು ಸಾಕೋ ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ … ಅವನು ಮೆತ್ತುಗಾಗೊಗ್ತಾನೆ.    ನೋಡುದ್ಯಾ…?&lt;/em&gt; ” ನಿನ್ನ ಕಥೆ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ  ಧರಿದ್ರವಾಗೋಗುತ್ತೆ ಅನ್ನೋ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”&lt;em&gt;ಆ ರಾಮುನ ನೋಡು? ಅವರ ಮನೇಲಿ ಕೋಟಿ ಕೋಟಿ ಆಸ್ತಿ ಇದೆ. ಆಗೋ ಟೇಮಲ್ಲಿ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಆಗ್ತಾನು ಇಲ್ಲ.  ಅಂತಾತವ್ರ ಕಥೇನೆ ಹಿಂಗಾಗಿದೆ&lt;/em&gt;”  ಅಂದ್ರೆ ನಿನ್ನಂತವನ ಕಥೆ ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಬೇವರ್ಸಿಯಾಗ್ಬೋದು ಅಂತೇನೋ ಹೇಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಸರಿ!! ಅದೇನೊ ದೊಡ್ಡ ಓದು ಓದ್ತೀನಿ.. ಅಂದೆ. ಅದೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲ್ಸ ಹುಡುಕ್ತೀನಿ ಅನ್ನೋ ಹಂಗೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಐತೆ. ತಂಗಿ ಮದ್ವೇನು ಮಾಡಿಯಾಯ್ತು. ಇನ್ನು ಮದ್ವೆ ಆಗಕ್ಕೆ ಏನಪ್ಪಾ ನಿನಗಿರೋದು ಪ್ರಾಬ್ಲಮ್ಮು.&lt;/em&gt; ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಖಾಲಿ ಖಾಲಿ ಕಾಣಿಸ್ತಾ ಇದೀವಿ ಅನ್ಸತ್ತೆ. ಏನೋ..  ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನ ರೀತಿ ಫುಲ್ ಬ್ಯುಸಿ!! ಫುಲ್ ಟೆನ್ಷನ್!! ಮಾಡ್ಕಂಡು ಓಡಾಡ್ತಾ ಇರಬೇಕು. ಬೆಳ್ಳಗಾಗುತ್ತಿರುವ ಪಾಪದ ತಲೆಗೂದಲೂ, ಇವರ ಕೆಂಗಣ್ಣಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳದೇ ಇರಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;” &lt;em&gt;ನೋಡು ಮಗ, ಇದು ಪರ್ಫೆಕ್ಟ್ ಏಜು. ಆಗದಿತ್ತ!! ಈಗ್ಲೇ ಒಂದು ಗಟ್ಟಿ ನಿರ್ಧಾರ ತಗಂಡು ಆಗ್ತೀನಿ ಅನ್ನು.  ಇಲ್ವಾ..!!    ಫುಲ್ ಧೈರ್ಯ ಮಾಡಿ ಮದ್ವೇನೆ ಆಗಲ್ಲ!! ಹಿಂಗೇ ಇದ್ದು ಬಿಡ್ತೀನಿ ಅಂತ ಕಠಿಣ ನಿರ್ಧಾರ ತಗಂಡು ಇದ್ದು ಬುಡು. ಮುಂದೆ ಯಾವತ್ತೋ ಅಗೋ ಯೋಚ್ನೆ ಇದ್ರೆ, ಯಾವತ್ತೋ ಯಾಕೆ..? ಈಗ್ಲೇ ಆಗು. ಹೌ ಡಜ್ ಇಟ್ ಮೇಕ್ಸ್ ಎನಿ ಡಿಫರೆನ್ಸ್&lt;/em&gt; ” ಅದಾಗಲೇ ಮದುವೆಯಾಗಿ; ಮಗುವಿನ ತಂದೆಯಾಗಲು ಹೊರಟಿರುವ ನನ್ನದೇ ಏಜಿನ; ನನ್ನ ಸೋದರ ಸಂಬಂಧಿ ಗೆಳೆಯನ ಉವಾಚವಿದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”&lt;em&gt;ಮದ್ವೆ ಬಗ್ಗೇನೆ ಕನ್-ಫ್ಯೂಜನ್ ಇಡ್ಕಂಡು, ಹುಡ್ಗಿ ನೋಡೋದಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ರಾ…?  ಮರ್ಯಾದೆ ಇಲ್ವಾ ನಿಮಗೆ.  ಮದ್ವೆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹುಡುಗಾಟ ಆಡಬಾರದು. ನಿಮಗೆ ಕ್ಲಾರಿಟಿ ಇಲ್ಲ ಅಂದ ಮೇಲೆ,  ಮದ್ವೆ ಆಗ್ತೀನಿ ಅಂತ ಒಪ್ಕೋಂಡಿದ್ದು ಯಾಕೆ..? ನಿಮ್ಮ ಮಾತು ನಂಬಿ; ನಮ್ಮನೇಲೂ; ನಾನೂ; ಒಂದಷ್ಟು ಆಸೆಗಳು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ್ವು. ಇನ್ನೊಂದ್ ಸಾರಿ ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಗೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಬೇಡಿ.&lt;/em&gt; ” ಇದು ಒಬ್ಬಳು ಹುಡ್ಗಿ; ಅವಳನ್ನ ನೋಡೋದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ; ಒಪ್ಪಿ; ಆಮೇಲೆ ಬೇಡ ಅಂದ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಉಗಿದಿರುವ ಮಾತುಗಳು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;ಲೋ!! ನೀನ್ಯಾಕೊ ಬೇಡ ಅಂದೆ&lt;/em&gt;”     ಅಂದ್ರೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;” ಹುಡ್ಗಿ ನೋಡೋದಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಇಷ್ಟ ಆಗಿದ್ರು.  ಆಮೇಲೆ ಅವರನ್ನ ಮಾತಾಡ್ಸಿದ ಮೇಲೆ ಜಾಸ್ತಿನೆ ಇಷ್ಟ ಆದರು. ಇನ್ನೇನು ಮದ್ವೆ ಆಗೇಬಿಡತ್ತಾ ಅನ್ನಿಸಿ.. ಗಾಬರಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟೆ.. ಯಾಕೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಶಿಷ್ಯಾ!!! ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನ ಹೊರೋದಕ್ಕೆ .., ನಾನಿನ್ನು ರೆಡಿ ಆಗಿದೀನಾ ಅನ್ನೋ ಡೌಟ್ ಬಂತು. ಹೆದರಿಬಿಟ್ಟೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಮದ್ವೇನೆ ಬೇಡ ಅನ್ನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದೆ..”  ಅಂತಾನೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಇದು ನನ್ನ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಲಿನ ಪರಿಸರ.&lt;br&gt;
ಇದರ ಮಧ್ಯೆ  ಇದ್ಕಂಡು, ಮದ್ವೆ ‘ಈಗ ಬೇಡ..’ ಅಂತಾ ಇರೋ ನನ್ನ ಮಾತಿನ ಮರ್ಮವಾದರೂ ಏನು..?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕೂದ್ಲು ಬೆಳ್ಳಗಾಗುತ್ತೆ.. ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ದೇಹ ಬಾಧೆಗಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ವಯಸ್ಸಾಗಿಬಿಟ್ರೆ ಹುಡುಗಿ ಸಿಗಲ್ಲ ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ನಾನು ಮೆತ್ತಗಾಗುವುದರೊಳಗೆ ನನ್ನ ಸಂತಾನವೊಂದು ನನ್ನ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಗೆ ರೆಡಿಯಾಗಬೇಕು ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ದುಡಿದು ತಿನ್ನೋದಕ್ಕೆ ಕೆಲ್ಸ ಇದೆ ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ಅದು ಬಿಟ್ರೆ, ಬೇರೆ ಕೆಲಸ ಇಲ್ಲ ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ಮದುವೆಯಾಗುತ್ತಿರುವವರ ನಡುವೆ ಅಲ್ಪಸಂಖ್ಯಾತರಾಗುತ್ತೇವೆ ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ಅಮ್ಮನ್ನ ಅಜ್ಜಿ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತಲೂ,&lt;br&gt;
ಅಜ್ಜಿ ಕಣ್ಣು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರೋದ್ರೊಳಗೆ ಆಗಬೇಕು ಅಂತಲೂ…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮದ್ವೆ ಅಂತ ಆಗೋಕಾಗುತ್ತಾ …?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಅಯ್ಯಯ್ಯೋ ಹೆಂಗಪ್ಪಾ ಸಂಸಾರ ಮಾಡೋದು …? ” ಅನ್ನೋ ಭಯವೂ ಇಲ್ಲ.&lt;br&gt;
“ಹುಡ್ಗಿ ಸಿಗ್ತಾಳಾ …?” ಅನ್ನೋ ಕೀಳರಿಮೆಯಾಗಲಿ “ಸಿಗದೇ ಏನು ..?” ಅನ್ನೋ ಮೇಲರಿಮೆಯಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹಂಗಾದ್ರೆ ಸಮಸ್ಯೆಯಾದರೂ ಏನು..?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮದ್ವೆ ಬಗ್ಗೆ ಇರೋದು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ‘ತಾತ್ಸಾರ ‘.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ವಿಷಯಗಳನ್ನು, ಕನಸುಗಳನ್ನ ಬೆನ್ನತ್ತಿ ಬದುಕುವಂತ ಭಾವಜೀವಿ ನಾನು. ಏನೇ ಆದರೂ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಕೆಣಕುವಂತಿರಬೇಕು. ಇವಳನ್ನೇ ಆಗಬೇಕು ಅಂತ ಅನ್ನಿಸಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;” ಸರಿ ಹಂಗಾದ್ರೆ!! ಒಂದು ಹುಡುಗೀನ ನೋಡು; ಮಾತಾಡ್ಸು;  ಯಾರಿಗ್ಗೊತ್ತು; ಆಮೇಲೆ ನೀನೆ ದುಂಬಾಲು ಬೀಳಬಹುದು ” ಅಂಬೋದು ಅಮ್ಮನ ಕಿವಿಮಾತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಮ್ಮನ ಮಾತೂ ಸರಿ ಅನಿಸುತ್ತಾದರೂ… , ಮತ್ತೊಂದು ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಅವೆಲ್ಲಾ ಮರೆತೇ ಹೋಗುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮದುವೆ ಆಗ್ತಾ ಇರೋರನ್ನ ಕೇಳಿದಾಗ,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಮದುವೆ ಆದ್ರೆ ಒಂದು ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟ್ ರೀತಿ ಆಗಬೇಕಷ್ಟೆ. ಅದೊಂದು ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ; ಅಕಸ್ಮಾತಾಗಿ ನಡೆದು ಹೋಗವಂಥದ್ದು. ಅಚಾನಕ್!! ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ!!  ಅಂತೇನೇನೊ ಹೇಳ್ತಾರಲ್ಲ ಹಂಗೆ. ಆಗಿದ್ದು; ಹೋಗಿದ್ದು; ತಿಳಿಯದ ಹಾಗೆ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಗಾಯ ಆದಾಗ ಗೊತ್ತಾಗದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ನೋವಾದಾಗಲಾದರೂ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಲ್ವಾ..?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>BH ರೋಡ್ ಅಜ್ಜಿ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;B-H ರೋಡ್ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನ ಇದೆ. BH ರೋಡ್ ಅಂದರೆ Bangalore to Honnavar ರೋಡ್ ಅಂತ. ತುಂಬಾ ಉದ್ದನೆಯ ಮತ್ತು ಪೇಮಸ್ ರೋಡು. ಈ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದಿಂದ ಬೆಂಗ್ಳೂ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/bh-road-ajji/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03087</guid><category>childhood</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Sun, 01 Mar 2015 10:01:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;B-H ರೋಡ್ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನ ಇದೆ. BH ರೋಡ್ ಅಂದರೆ Bangalore to Honnavar ರೋಡ್ ಅಂತ. ತುಂಬಾ ಉದ್ದನೆಯ ಮತ್ತು ಪೇಮಸ್ ರೋಡು. ಈ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದಿಂದ ಬೆಂಗ್ಳೂರ್ ಕಡೆಗೆ ಪಯಣಿಸುವಾಗ, ಭದ್ರಾವತಿ ಊರು ದಾಟಿದ ಮೇಲೆ,  ಸುಮಾರು ಕಾಲ್ ಗಂಟೆಗೆ  ಈ ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನ ಕಾಣ್ಸತ್ತೆ.  ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ದೂರದವರೆಗೂ ಯಾವ ಮನೆ-ಮಹಲು-ಮಠ-ಮನುಷ್ಯರುಗಳಿರುವ ಕುರುಹುಗಳಿಲ್ಲ.  ರಸ್ತೆ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದೆ ಅನ್ನೋದೊಂದು ಬಿಟ್ಟರೆ, ದೇವಸ್ಥಾನವು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿಯೇ ಮರ-ಗಿಡ-ಬಟಾ ಬಯಲುಗಳ ನಡುವಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕಾಂಪೌಂಡ್ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಜ್ಜಿ  ಕುಳಿತಿರುತ್ತದೆ. ' ಎಲ್ಲಾ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಹೊರಗೂ ಅಂಟಿಕ್ ಪೀಸ್ ಗಳ ಥರ ಬಿಕ್ಷುಕರು ಕುಳಿತಿರ್ತಾರೆ; ಅದ್ರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷತೆ ಏನಿದೆ ' ಅನ್ನಬಹುದು. ಹೌದು ಅದ್ರಲ್ಲಿ ಏನೂ ವಿಶೇಷತೆ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೇನೆ ಇದ್ರಲ್ಲೂ ಏನು ವಿಶೇಷತೆ ಇಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನವನು ಇದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಈ ಅಜ್ಜಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೇ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನಾ ದೊಡ್ಡವನಾಗ್ತಾ ಬಂದ್ರು; ಅಜ್ಜಿ ಮಾತ್ರ ಅಜ್ಜಿಯಾಗಿಯೇ ಇದ್ರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾಲ ಹೋಗ್ತಾ...; ಹೋಗ್ತಾ...; ಅಜ್ಜಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದ ಖಾಲಿ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶೆಟರ್ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯ್ತು. ಅಜ್ಜಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದ ಉದ್ದಗಲಕ್ಕೆ ಸರಿ ಹೊಂದುವಂತೆ; ನಾಯಿ ಗೂಡಿನಂತಹ ಪುಟ್ಟ ಶೆಡ್ಡು ಅದು. ಮಳೆ ಇರಲಿ; ಬಿಸಲಿರಲಿ; ಅದೇನು ಆಶ್ಚರ್ಯವೋ ಎಂಬಂತೆ ಅಜ್ಜಿಯ ದರ್ಶನ ಒಂದು ಸಾರಿಯೂ ತಪ್ಪುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಪಿಕ್ಸು. ಹತ್ತಾರು ವರ್ಷಗಳ ದೂರದ ಸಂಬಂಧ ಇದು.&lt;br&gt;
ತರೀಕೆರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನನ್ನ ಅಮ್ಮಮ್ಮ(ಅಜ್ಜಿ) ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗೆಲ್ಲಾ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಅಜ್ಜಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೆಂಪು ಬಸ್ಸಿನ ಕಿಟಕಿ ಗಾಜಿನ ಒಳಗೆ ನಾನು; ಶೆಡ್ ಒಳಗೆ ಅಜ್ಜಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆ ಬೈಕಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ , ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಅಜ್ಜಿಗೆ ಏನನ್ನಾದರು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆವು.  ಹತ್ನೇ ಕ್ಲಾಸು ರಿಸಲ್ಟ್  ಬಂದ ದಿನ, ಸ್ವೀಟು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು; ಅಜ್ಜಿ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ  ಆಂಟಿಕ್ ಪೀಸಿನಂತಿದ್ದ ಈ ಅಜ್ಜಿಗೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ನೆನಪು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬಸ್ಸಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವಾಗೆಲ್ಲಾ ... ಆ ಒಂದು ಜಾಗ ಬರುವ ಸೂಚನೆ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ; ಹಾ ಬಂತು-ಬಂತು-ಬಂತು; ಎನ್ನುವ ಹುಡುಗಾಟಿಕೆಯ ಸಹಜ ಕುತೂಹಲವು ನಾನು ದೊಡ್ಡವನಾಗುತ್ತಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿದುಕೊಂತು. ನನ್ನ ಮತ್ತು ಅಜ್ಜಿಯ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಸಂವಹನ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ಮೀಸಲು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೀಗೆ ಬಸ್ಸೊಳಗೆ ನಾನು; ಗೂಡೊಳಗೆ ಅಜ್ಜಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೀಗೆ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳು ಕಳೆದವು.&lt;br&gt;
ಒಂದ್ ಸಾರಿ; ಗೂಡೊಳಗಿಂದ ಅಜ್ಜಿ ಮಾಯ ಆಯ್ತು, ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ.&lt;br&gt;
ಇನ್ನೂ  ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಆದ ಮೇಲೆ, ಶೆಡ್ ಕೂಡ ಮಾಯ ಆಯ್ತು.  ವಿಚಾರಿಸಿದಾಗ; ಅಜ್ಜಿ ಇಲ್ಲ ಅಂದ್ರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಲ್ಲೊಂದು ಅಜ್ಜಿ ಇತ್ತು ಎನ್ನುವ ಯಾವ ಕುರುಹುಗಳಿಲ್ಲದ ಮಟ್ಟಿಗೆ, ಅಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲವಾಯ್ತು.&lt;br&gt;
ಆದ್ರೂ, ಪ್ರತಿ ಸಾರಿ ಆ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ  ಸಾಗುವಾಗ; ಆ ಜಾಗ ಅಯಸ್ಕಾಂತದಂತೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಏನೋ ಇದೆ ಅನ್ನಿಸತ್ತೆ.  ಅಪ್ರಯತ್ನವಾಗಿ ಮಾಮೂಲಿನಂತೆ ಕೈಗಳು ಎದೆ ಮುಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತವೆ. ಎನೂ ಇಲ್ಲವಾಗಿಯೂ; ಅಪರೂಪದ್ದೇನೋ ಕಾಣುವ ವಿಚಿತ್ರ ಅನುಭವ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ದೇವರು, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೂ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ದರ್ಶನ ಕೊಡುವನೇಕೆ.?</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ನಿದಿರೆಯ ಮಧ್ಯೆ ಎಚ್ಚರವಾಯ್ತು. ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಜುಮ್ ಎನ್ನುವಂತ ಸದ್ದು. ಹೊಟ್ಟೆ&lt;br&gt;
ಮಳಸಿದಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಂದಲೇ ಕೈ ಚಾಚಿ ಸ್ವಿಚ್ ಒತ್ತಿದೆ. ಬೆಳಕಲ್ಲಿ,&lt;br&gt;
ಗಡಿ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/devara-darshana/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0307c</guid><category>story</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Fri, 02 Jan 2015 19:06:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ನಿದಿರೆಯ ಮಧ್ಯೆ ಎಚ್ಚರವಾಯ್ತು. ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಜುಮ್ ಎನ್ನುವಂತ ಸದ್ದು. ಹೊಟ್ಟೆ&lt;br&gt;
ಮಳಸಿದಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಂದಲೇ ಕೈ ಚಾಚಿ ಸ್ವಿಚ್ ಒತ್ತಿದೆ. ಬೆಳಕಲ್ಲಿ,&lt;br&gt;
ಗಡಿಯಾರ ಹನ್ನೆರಡು ದಾಟಿ ಹತ್ತು ನಿಮಿಷವಾಗಿರುವುದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.&lt;br&gt;
ಎದ್ದು ಕುಳಿತೆ. 'ಅಂಥಾ ಲೇಟ್ ನೈಟ್ ಏನಲ್ವಲ್ಲಾ.'  ಓದು ಮುಗಿಸಿ, ಮಲಗಲು ಹೋಗುವುದೇ&lt;br&gt;
ಒಂದರ ಮೇಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇವತ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ಬೇಗನೇ ಮಲಗಿದ್ದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;'ಹಸಿವು' ಅಂದ್ರೆ  ಹಿಂಗೆಲ್ಲಾ ಇರತ್ತಾ..? ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಶ್ಯಕ್ತಿಯಾದಂತೆ ಅನ್ನಿಸಬೇಕು,&lt;br&gt;
ಅಶ್ಟೇ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿ. ಊಟ ಮಾಡದೆಯೇ ಮಲಗಿದ್ದು ತಪ್ಪಾಯ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸ್ಟೌವ್ ಬತ್ತಿ ಮೇಲೆತ್ತಿ, ಬೆಂಕಿಕಡ್ಡಿ  ಗೀರಿ ಒಳಗೆ ಹಾಕಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ&lt;br&gt;
ಊದುತ್ತಾ; ಹಾ..!! ಬೆಂಕಿ ತಾಗಿದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ನಿಮಿಷ ಬಿಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ ಅನ್ನವು,&lt;br&gt;
ಸೀಮೆಣ್ಣೆ ವಾಸನೆ ಬಂದು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ದಬಾಕಿದ್ದ ಕುಕ್ಕರ್ ಇಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಅಕ್ಕಿಯ&lt;br&gt;
ಚೀಲಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಿದೆ. ನನ್ನ ಅಚ್ಚರಿಗೆ, ಅಕ್ಕಿ ಮುಗಿದು ಹೋಗಿದ್ದು ಕಂಡಿತು. 'ಛೇ!!&lt;br&gt;
ಮುಗಿದು ಹೋದದ್ದು ನೆನಪಿದ್ದರೂ; ತರಲಾರದಷ್ಟು ಮೈಗಳ್ಳತನ.' ಇಂತ ಮೈಗಳ್ಳತನದಿಂದಾಗಿ&lt;br&gt;
ಕೆಲವು 'ರಾತ್ರಿ-ಊಟ' ಗಳು ಸ್ಕಿಪ್ ಆಗಿದ್ದಾಗಿಯೂ; ಇವತ್ತಿನ ಹಸಿವು; ಅಬ್ಬಾ!! ಯಾವತ್ತೂ&lt;br&gt;
ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸ್ಟೌ ವ್ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಉರಿಯಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ಬತ್ತಿ ಕೆಳಗಿಳಿಸಿ ಒಂದೇ&lt;br&gt;
ಉಸಿರಿಗೆ 'ಉಫ್' ಅಂದೆನಾದರೂ ತತ್ತಕ್ಷಣ ಸ್ಟೌ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ರೋಮಿನಿಂದ ಹೊರಗೋಡಿದೆ.&lt;br&gt;
ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ ನನ್ನ ಪುಟ್ಟ ರೂಮಿಡೀ ಸೀಮೆಣ್ಣೆ ಘಾಟು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೊರಗೆ ವಠಾರ ತಣ್ಣಗಿದೆ. ಮಲಗಿದ್ದರೂ; ಮಲಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲ ರೂಮುಗಳೂ&lt;br&gt;
ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿವೆ. ವೆಂಕಟೇಶ್ವರ ನಿಲಯದ ಹದಿನೆಂಟು ಸಿಂಗಲ್ ಬ್ಯಾಚುಲರ್ ರೂಮುಗಳೂ&lt;br&gt;
ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ; ಇಲ್ಲ ಕೆಳಗೆ, ಗ್ರೌಂಡ್ ಫ್ಲೋರಿನ ಮೂಲೆ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ಟಿವಿಯ ಸದ್ದು&lt;br&gt;
ಬರುತ್ತಿದೆ. 'ಆಂಧ್ರದವನಂತೆ; ಇಲ್ಲಿ ಬ್ಯಾಂಕಲೋ ಪನವಂತೆ; ತಿಂಗಳಿಗೆ ಟ್ವೆಂಟಿ ಥೌಸಂಡ್&lt;br&gt;
ಜೀತಮಂತೆ; ಅವನ ರೂಮಲ್ಲಿ ಟಿವಿಯಂತೆ; ಡಿಶ್ ಅಂತೆ; ' ಪಕ್ಕದ ರೂಮಿನ ಗೆಳೆಯ ಗೌಡರಮುನಿ&lt;br&gt;
ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು ನೆನಪಾಯ್ತು. ಅವನೂ ಈ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದಿರಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸ್ಟೌ ತಣ್ಣಗಾಗಿತ್ತು. ಸೀಮೆಣ್ಣೆಯ ಘಾಟು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಲೀನವಾಗಿತ್ತು. ಅದನ್ನು&lt;br&gt;
ಎತ್ತಿಕೊಂಡು, ಒಳನಡೆದು ಕದವಿಕ್ಕಿದೆ. ನಿದ್ರೆ ಅಂತೂ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ವ್ಯಾಲೆಟ್ಟಿನಿಂದ&lt;br&gt;
ನೂರು ರೂಪಾಯಿ ನೋಟು ತೆಗೆದೆ.  'ಸೈಕಲ್ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು; ಶಿವಮೊಗ್ಗ ನಗರದ ಮುಖ್ಯ ಬಸ್&lt;br&gt;
ನಿಳಾಣಕ್ಕಾದರೂ ಹೋಗೋಣವೇ..? ಬೇಡ, ತಲೆ ಚಕ್ಕರ್ ಬಂದಂತಾಗುತ್ತಿದೆ.' ನೋಟು ತೆಗೆದು&lt;br&gt;
ಟೇಬಲ್ಲಿನ ಮೇಲಿಟ್ಟೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಬ್ರಕ ದಬ್ರ ಗಿಲಿಗಿಲಿಮಿಲಿ ಮ್ಯಾಜಿಕ್ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಂತೆ; ನೋಟು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ&lt;br&gt;
ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವಾಗಿ ಬದಲಾಗಬೇಕಂತೆ; ಅಯ್ಯೋ ಅಶ್ಟು ಬೇಡ ಚಿತ್ರಾನ್ನ ವಾಗಿಯಾದರೂ&lt;br&gt;
ಬದಲಾಗಬೇಕಂತೆ; ಹಹಹ; ಹಸಿವು ಜೀವಕ್ಕಿದೆ. ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಗೆ ಹಸಿವಿಲ್ಲ. in fact ಅವು&lt;br&gt;
ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿವೆ. ' ದೇವರು ಅಂದ್ರೆ, ಏನು..? ಯಾವನಿಗ್ಗೊತ್ತು.&lt;br&gt;
ನಾನಂತು ಇದುವರೆಗೂ ನೋಡಿಲ್ಲ. ಕಥೆ ಹೇಳುವವರು; ಅಥವಾ ಕಥೆ ಕಟ್ಟುವವರು ಗುಟ್ಟಾಗಿ&lt;br&gt;
ನೋಡಿರುವವರೇ. ಸಾಕ್ಷಿ ಏನು..? ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ನಂಬಬೇಕಾ..?' ಏನೇನೋ&lt;br&gt;
ಕನವರಿಕೆಗಳು. ಈ ಆಲೋಚನೆಗಳು ವಿಷಯಾಂತರಗೊಳ್ಳುವುದೇ ಒಂದು ವಿಸ್ಮಯ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಲೈಟು ಕೆಡಿಸಿ, ಮತ್ತೆ ಮಲಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸೋಣವೆನಿಸಿತು. ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಾಗ, ಯಾರೋ ಕದ&lt;br&gt;
ಬಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಸದ್ದು. ರಾತ್ರಿ ಒಂದರ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ. ಮುನಿ ಇರಬೇಕು. ಬಾಗಿಲು&lt;br&gt;
ತೆರೆದೆ. ಎದುರಿಗೆ 'ರಂಗಜ್ಜ' ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ. ಕೈಯಲ್ಲಿ ಟಿಫನ್ ಬಾಕ್ಸಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ರಂಗಜ್ಜ ನಮ್ಮ 'ವೆಂಕಟೇಶ್ವರ ನಿಲಯ' ಎಂಬ ಪುಟ್ಟ ವಠಾರವನ್ನು ಕಾಯುವ ವಾಚ್-ಮ್ಯಾನ್.&lt;br&gt;
ಎಂಭತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ವಯಸ್ಸಾಗಿರುವ ಹಣ್ಣಣ್ಣು ಮುದುಕನೊಬ್ಬ ವಾಚ್-ಮ್ಯಾನ್ ಅಂದರೆ&lt;br&gt;
ಅಚ್ಚರಿಯಾಗಬಹುದು. ಬಹುಷ: ಕಾವಲಿಗೆ, ಕಮ್ಮಿ ಬೆಲೆಗೆ ಒಂದು ಮನುಷ್ಯ ಜೀವಿಯಂತಿದ್ದರೆ&lt;br&gt;
ಸಾಕು ಎಂದಿರಬೇಕು. ಮೇಲಿನ ಫ್ಲೋರ್-ಗೆ ಹೋಗುವ ಮೆಟ್ಟಿಲಿನ ಅಡಿಯಲ್ಲಿರುವ ಪುಟ್ಟ ಜಾಗವೇ&lt;br&gt;
ರೂಮಿನಂತಾಗಿ; ರಂಗಜ್ಜನ permanent ನಿವಾಸ; ಒಂಥರ ಕರ್ಮಭೂಮಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಏನ್ ರಂಗೂ ' ಅಂದೆ, ಎಂದಿನ ಸಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಇವತ್ತು, ನನ್ನ ಮೊಮ್ಮಗಳು ಬಂದಿದ್ದಳು. ನೋಡ್ಕೋಂಡ್ ಹೋಗೋದಕ್ಕೆ; ಊರಿಂದ ' ಒಂದೊಂದು&lt;br&gt;
ಉಚ್ಛಾರಕ್ಕೂ, ಬೊಚ್ಚು ಬಾಯಿಯ ಗಾಂಧಿತಾತನ ತಲೆಯು ಕುತ್ತಿಗೆಯ ಕನೆಕ್ಷನ್ನೇ ಇಲ್ಲದೆ&lt;br&gt;
ಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಬರುವಾಗ; ಮನೆಯಿಂದ ಚಪಾತಿ-ಪಲ್ಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಂದಿದ್ದಳು. ತನ್ನ ಅಜ್ಜನಿಗೆ ಇನ್ನೂ&lt;br&gt;
ಹಲ್ಲು ಅರೆಯುತ್ತವೆ ಅನ್ನೋ ಭ್ರಾಂತು ಅದಕ್ಕೆ. ವಾಪಾಸ್ ಹೆಂಗ್ ಕಳಿಸ್ಲಿ..? ಮತ್ತೆ&lt;br&gt;
ಇನ್ನೊಂದ್ ಸಾರಿ ಯಾವತ್ತಾದ್ರು ನೋಡಬೇಕು ಅಂತ ಅನ್ನಿಸಿದರೆ; ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡು&lt;br&gt;
ತರೋದಾದ್ರೆ, ದೋಸೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ತಾ ಅಂತ ಹೇಳಿದೆ. ' ರಂಗುವಿನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಸತ್ಯವಿತ್ತು. ಮೆತ್ತಗೆ ಅನ್ನ ಬೇಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಹೋಟೆಲಿಂದ ತಂದ ಸಾರಿನಲ್ಲಿ ಕಿವುಚಿಕೊಂಡು&lt;br&gt;
ಕುಡಿಯುತ್ತಿದುದನ್ನು  ನೋಡಿದ್ದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ನಿನಗೆ ಕೊಡೋಣ ಅಂತಿದ್ದವನು, ಮರೆತು ಮಲಗಿಬಿಟ್ಟೆ. ಈಗ ವಂದ ಮಾಡಕ್ಕೆ ಅಂತ ಎಚ್ಚರ&lt;br&gt;
ಆಯ್ತು. ಮೇಲೆ ನೋಡ್ತ್ತೀನಿ; ನಿನ್ನ ರೂಮ್ ಲೈಟ್ ಇನ್ನ ಉರೀತಲೇ ಇದೆ. ಅಯ್ಯೋ ನನ್ನ&lt;br&gt;
ಬುದ್ದಿಗೆ; ನೆನಪು ಬಂದು ತಂದೆ. ಊಟ ಆಗಿದ್ರು, ತಿಂದು ಮಲಗು. ಏನಾಗಲ್ಲ..'  ಬೇಡ-ಬೇಡ&lt;br&gt;
ಎನ್ನುವ ಸುಳ್ಳು ಸೌಜನ್ಯದಿಂದಲೇ ನಾನದನ್ನು ಪಡೆದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬಹಳಷ್ಟು ಕಾರಣಗಳಿಗೆ; ಆ ಚಪತಿ ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯ ಖಾದ್ಯವೆನಿಸಿತು. 'ನಿನಗೆ ಶರಣಾದರೆ,&lt;br&gt;
ನಿನ್ನನ್ನು ನಂಬಿದವರನ್ನು ನೀನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ' ವಿವೇಕಾನಂದರು ದೇವರಿಗೆ ಹೇಳಿದ&lt;br&gt;
ಇಂಥದೇ ಸಂಧರ್ಭದ ಮಾತೊಂದು ನೆನಪಾಯ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದೇವರ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಡೈಲೆಮ್ಮ ಇದೆ. ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ&lt;br&gt;
ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗುವ ಮಾತೆಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆದರೂ... ಈ ಕ್ಷಣ ನನಗೆ ದೊರೆತ ಜೀವದ್ರವ್ಯದ ಮೂಲ&lt;br&gt;
ಯಾವುದು..?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದೇವರು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಬಂದು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೇ ದರ್ಶನ ಕೊಡುವನಾ..?&lt;br&gt;
ಇದೆಲ್ಲಾ ಕಾಕತಾಳೀಯ ಅಷ್ಟೇ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಂಗಾತ ಮಲಗಿದ್ದವನು, ಕೈ ಚಾಚಿ ಸ್ವಿಚ್ ಆಫ್ ಮಾಡಿದೆ. ತೇಗಿನ ಜೊತೆಗೆ ಬಂದ 'ಅನ್ನದಾತೋ&lt;br&gt;
ಸುಖೀಭವ' ಅನ್ನೋ ಉಕ್ತಿ ನನ್ನ ಕಿವಿಗೂ ಕೇಳಿಸಿತು. ಮಂತ್ರದಿಂದ ಮಾವಿನಕಾಯಿ ಉದ್ರಲ್ಲ.&lt;br&gt;
ಬೆಳಗ್ಗೆ ರಂಗುಗೆ ದೋಸೆ ಕೊಡಿಸಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಸ್ಕಂದಗಿರಿ ಚಾರಣ</title><description>skandagiri trekking</description><link>http://localhost:2368/skandagiri-night-trek/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0307b</guid><category>travel</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Sat, 22 Mar 2014 18:08:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/03/72768_430390480388663_1006742892_n.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/03/72768_430390480388663_1006742892_n.jpg" alt="ಸ್ಕಂದಗಿರಿ ಚಾರಣ"&gt;&lt;p&gt;'ಸ್ಕಂದಗಿರಿ' ಗೆ ಚಾರಣಕ್ಕೆಂದು ಹೊರಟಾಗ, ರಾತ್ರಿ ಹನ್ನೊಂದು ದಾಟಿತ್ತು. ಹೋಗುವಾಗ&lt;br&gt;
ಇದ್ದದ್ದು ಒಟ್ಟು ಏಳು ಜನ ಮತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಬೈಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸುಳ್ಳುಗಾರನೆಂದು&lt;br&gt;
ಹೆಸರಾದವನು ಶ್ರೀ. ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತು ಎಂದು ಎಲ್ಲರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ,&lt;br&gt;
ನಡುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕೈ ಚೆಲ್ಲಿಬಿಡುವುದೇ ಹೆಚ್ಚು.  ಸ್ಕಂದಗಿರಿಯದ್ದೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಮ್ಮಿ ಅದೇ&lt;br&gt;
ಸ್ಥಿತಿ.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;ಬೆಂಗಳೂರಿನಿಂದ ದೇವನಹಳ್ಳಿ-ಚಿಕ್ಕಬಳ್ಳಾಪುರ ಮಾರ್ಗದ ಬದಲಾಗಿ, ಯಲಹಂಕದೊಳಗಿಂದ ಹಳ್ಳಿ&lt;br&gt;
ಹಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾ ಸಾಗಿದೆವು. ತಾನು ಈ ಹಿಂದೆ ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಹೋಗಿರುವುದಾಗಿ&lt;br&gt;
ಶ್ರೀ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನಾದರೂ, ಆ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕಪಟತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಆದರೂ ಜಡ, ನಿರ್ವಿಕಾರ, ನಿರ್ಲಿಪ್ತ, ನಿರ್ವೀರ್ಯ ಟೆಕ್ಕಿ ಸಮುದಾಯಕ್ಕೆ ಏನಾದರೊಂದು&lt;br&gt;
ಮಾಡಲು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಪುಶ್ ಬೇಕು. ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ ಹೊರಡೋದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಬರೋದಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮೊದಲು ಹಳ್ಳಿಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಕಳೆದು ಹೋದೆವು. ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ, ಹಳ್ಳಿ ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ಲೆಫ್ಟು&lt;br&gt;
ರೈಟು ಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದುದೇ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯ. ಅಂತಾದ್ರಲ್ಲಿ  ಮಾರ್ಗ ಸೂಚಿ&lt;br&gt;
ಸೈನ್ ಬೋರ್ಡುಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲಿಂದ ಹುಡುಕುವುದು. ತಡರಾತ್ರಿ ಆಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ&lt;br&gt;
ಸ್ಕಂದಗಿರಿ ಮಾರ್ಗ gps ನಲ್ಲಿ ಟ್ರೇಸ್ ಆಯ್ತು. ಅದರ ಬಾಲ ಹಿಡಿದು ಹೊರಟೆವು. ಆನಂತರ&lt;br&gt;
ತಗಲಾಕ್ಕೊಂಡಿದ್ದು ನಾಲ್ಕು ಬೀಟ್ ಪೋಲೀಸುಗಳ ಕೈಲಿ. ರಸ್ತೆಗೆ ಅಡ್ಡಲಾಗಿ ಬ್ಯಾರಿಕೇಡ್&lt;br&gt;
ಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟವರು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ರಸ್ತೆಯ ಮೇಲೆಯೇ ಸುತ್ತಿವರೆದರು. ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಬೆತ್ತಲೆ&lt;br&gt;
ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ನೀವು, ನಿಮಗೆ ನಾವು ಎನ್ನುವಂತೆ... ಪೋಲೀಸರು ಮತ್ತು ನಮ್ಮನ್ನು&lt;br&gt;
ಬಿಟ್ಟು ಬೇರಾರೂ ಇಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅವರು ಕಷ್ಟ ಸುಖ ಮಾತನಾಡುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲರ ಬ್ಯಾಗುಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ಕೋಲಿನಿಂದ ಹೊಡೆದು&lt;br&gt;
ಹೊಡೆದು ನೋಡುವರು. ಅವರ ಹುಡುಕಾಟವು ಬಿಯರ್ ಬಾಟ್ಲಿಗೆಂದು, ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಬಿಯರ್&lt;br&gt;
ಬಾಟ್ಲಿಗಳು ಸಿಕ್ಕರೆ,  ಸೀಜ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೋ..? ಅಥವಾ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ಮಧ್ಯಪಾನ&lt;br&gt;
ಸಂವಿಧಾನಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು ಎಂದು ಇನ್ನಷ್ಟು ಹೆದರಿಸಿ, ಬೆದರಿಸಿ ಒಂದೆರಡು ಹೆಚ್ಚು&lt;br&gt;
ಗಾಂಧಿ ನೋಟುಗಳಿಗೆ ಕೈ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರೋ..? ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರ ದುರಾದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ,&lt;br&gt;
ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರ ಬಳಿಯೂ, ಧೂಮಪಾನ.., ಮದ್ಯಪಾನದಂತಹ ಕಲಬೆರಕೆಗಳು ಇರಲಿಲ್ಲ.  ಬದಲಾಗಿ&lt;br&gt;
ಸೇಬು, ಒಣ ದ್ರಾಕ್ಷಿ, ಗೋಡಂಬಿ, ಗ್ಲುಕೋಸ್ ಪಟ್ಟಣ ಸಿಕ್ಕಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಪ್ಪಿ ತಪ್ಪಿಯೂ ನಾವ್ಯಾರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಾಫ್ಟ್-ವೇರ್ ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳೆಂದು&lt;br&gt;
ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ಬೇರೆ ಊರುಗಳಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು, ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್&lt;br&gt;
ಓದುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡೆವು. ನಮ್ಮನ್ನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೆಂದು&lt;br&gt;
ತಟಕ್ಕನೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಅವರಿಗೆ ದೊರೆತಿದ್ದ ಸೇಬು, ದ್ರಾಕ್ಷಿ, ಗೋಡಂಬಿಗಳು ನಮ್ಮ&lt;br&gt;
ಇಮೇಜ್ ಅನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಹೀನಾಯ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯವರನ್ನಾಗಿಸಿತ್ತು.  ಆದರೂ ... ಮುಂದೆ&lt;br&gt;
ಹೋಗಲು ಬಿಡಲೊಲ್ಲರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ನಿಮ್ಮ ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮಂಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಕೊಡ್ರಿ...? ಅವರು ಪರ್ಮೀಷನ್ ಕೊಟ್ರೆ..,&lt;br&gt;
ನಿಮ್ಮನ್ನ ಮುಂದೆ ಬಿಡ್ತೇವೆ..?'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಮುಂದೆ ಏನಾದ್ರು ಹೆಚ್ಚು ಕಮ್ಮಿ ಆದ್ರೆ ಯಾರು ಹೊಣೆ..?' ಇತ್ಯಾದಿ ಇನ್ನು ಮುಂತಾದ&lt;br&gt;
ಲೋಕಾಭಿರಾಮದ ಜೊತೆಗೆ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ನಡೀರಿ ಮನೆಗೆ ವಾಪಾಸ್ '  ಅಂದಾಗ ... ಅಭಿ ಸೀದಾ ಬೈಕಿನ ಬಳಿ ನಡೆದವನೇ ..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ನಡಿರಲೋ ನಡಿರೋ .. ಯಾವನಿಗೆ ಬೇಕು ಈ ಪೋಲೀಸಿನವರ ಸವಾಸ ' ಎಂದು ಗೊಣಗಿದನು.ಇಂತಹ&lt;br&gt;
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ತನ್ನ ಸುಳ್ಳಿನ ಕಂತೆ(ಕಥೆ)ಗಳನ್ನು ಶುರುವಚ್ಚಿಕೊಂಡ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಇವತ್ತು ಮುಂಜಾನೆ ಪಾಟೀಲ್ ಪುಟ್ಟಪ್ಪ ಅವರಿಂದ ಮಠದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಚನ ಇದೆ. ಅದನ್ನ&lt;br&gt;
ಕೇಳೋದಕ್ಕೆ ನಾವೆಲ್ರೂ ರಾತ್ರೀನೇ ಹೊರಟು ಬಂದಿದ್ದೇವೆ' ಅಂದ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ದಂಗಾದೆವು.  ಪೋಲೀಸರು ಪಾಟೀಲ ಪುಟ್ಟಪ್ಪನವರ ಪ್ರವಚನದ ಬಗ್ಗೆ&lt;br&gt;
ಕ್ರಾಸ್ ಕೊಶ್ಚನ್ ಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ ಹೋದರು. ಅವರು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ... ಶ್ರೀ ತಟಪಟ&lt;br&gt;
ಅಂತ ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋದ.&lt;br&gt;
'ಲೋ!! ಸಾಕು ಸುಮ್ಕೆ  ಇರೋ.. ಹೇಳ್ತಿರೋದೆಲ್ಲಾ ಸುಳ್ಳು ಅಂತ ಗೊತ್ತಾದ್ರೆ, ಅಂಡಿನ&lt;br&gt;
ಮೇಲೆ ನಾಲ್ಕು ಬಾರಿಸ್ತಾರೆ.' ಅನ್ನೋ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಸಂದೇಶ ಬಂದರೂ ಶ್ರೀ ಕಥೆ&lt;br&gt;
ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯನಾಗಿದ್ದ. ಮತ್ತು ಪೋಲೀಸಿನವರೂ ವಿವರಣೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದರಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ತಲ್ಲೀನರಾಗಿದ್ದರು. ದುರಂತ ಅಂದ್ರೆ ಯಾವ ಪುಟ್ಟಪ್ಪ..? ಅನ್ನೋದು ಪೋಲೀಸಿನವರಿಗೂ&lt;br&gt;
ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀಗು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು&lt;br&gt;
ಶುದ್ಧ ಸುಳ್ಳು ಎಂಬುದಾಗಿಯೂ, ನಾವುಗಳು ಸ್ಕಂದಗಿರಿಗೆ ಚಾರಣಕ್ಕೆಂದೇ ಹೊರಟವರು&lt;br&gt;
ಎಂಬುದಾಗಿಯೂ ಪೋಲೀಸಿನವರಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಮತ್ತು ಅದು ನಮಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ಸಂಗತಿ ಎಂಬುದು,&lt;br&gt;
ಅವರಿಗೂ ಗೊತ್ತು. ಆದರೂ 'ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಸುಳ್ಳು ' ಎಂದು ಯಾರೂ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹೀಗೂ ನಗುನಗುತ್ತಾ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಸತ್ಯದಂತೆ ಹೇಳಿ, ಸುಳ್ಳಿಗೆ ಕಟಿಬದ್ದರಾಗಿ ನಿಂತು&lt;br&gt;
ಸಾಧಿಸುವುದು ಒಂದು ಕಲೆಯೇ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮುಂದೇನಾಗಬಹುದು ಎಂಬುದು ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲವಾದರೂ..,  ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಕಾದರೇ&lt;br&gt;
ಏನೋ ಒಂದು ಆಗಬಹುದು ಅನ್ನೋ ಆಶಾವಾದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; ಗಲಾಟೆ ಮಾಡದೇ.. ಸೈಲೆಂಟ್ ಆಗಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಮುಂದೆ ಎಲ್ಲಾದರೂ ರಸ್ತೆ ಮೇಲೆ&lt;br&gt;
ಬೈಕುಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ರೆ ... ಸೀದಾ ಸ್ಟೇಷನ್ ಗೆ ಎಳ್ಕೋಂಡ್ ಹೋಗ್ತೇವೆ.&lt;br&gt;
ಗೊತ್ತಾಯ್ತಾ..? ನಡೀರಿ ಇಲ್ಲಿಂದ &amp;quot;&lt;br&gt;
ಅಂತೂ ಪೋಲೀಸರು ಬ್ಯಾರಿಕೇಡ್ ಎಳೆದು ದಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸ್ಕಂದಗಿರಿ ಪರ್ವತದ ಬುಡಕ್ಕೆ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಆ&lt;br&gt;
ಹಳ್ಳಿಯ ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ .. ಬ್ಯಾಟರಿ(ಟಾರ್ಚು) ಅಡ್ಡ ಹಿಡಿದು.., ಕೈ&lt;br&gt;
ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟೋಂದ್ ಜನ ಒಟ್ಟೊಟ್ಟಿಗೆ ಲಿಫ್ಟ್  ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು&lt;br&gt;
ವಿಚಿತ್ರವೆನಿಸಿತಾದರೂ... ಅವರೆಲ್ಲಾ ಪರ್ವತ ಹತ್ತೋದಕ್ಕೆ ದಾರಿ ತೋರಿಸುವ&lt;br&gt;
ಅನ್-ಅಫೀಷಿಯಲ್ ಲೋಕಲ್ ಗೈಡುಗಳು ಎಂಬುದು ನಂತರ ತಿಳಿಯಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ನಾನು ಮೂರು ಸಾರಿ ಹೋಗಿ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಗೈಡು ಬೇಡ. ಏನು ಬೇಡ. ನಾನೇ ಗೈಡ್ ಮಾಡ್ತೇನೆ&amp;quot;&lt;br&gt;
ಅಂದನು ಶ್ರೀ. ಯಾರಿಗೂ ನಂಬಿಕೆಯಿಲ್ಲ. ಸಮದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದಾರಿತಪ್ಪಿಸುವ ಚೈತನ್ಯವಿರುವವನು&lt;br&gt;
ಬೆಟ್ಟದ ಕತ್ತಲು ದಾರಿಯನ್ನು ಬೆಳದಿಂಗಳ ಬೆಳಕಲ್ಲಿ ಹತ್ತಿಸಿಯಾನೇ ಎಂಬ ಅಳುಕು&lt;br&gt;
ಮೂಡಿದ್ದಂತು ಸತ್ಯ. ಆದರೂ ದೇವರ ಮೇಲೆ, ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮಂದಿರ ಪುಣ್ಯಾಫಲಗಳ ಮೇಲೆ ಭಾರ ಹಾಕಿ,&lt;br&gt;
ಅವನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಮ್ಮ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರೇಜಿ ಫೆಲೋ ಅಂದ್ರೆ ಅತೀತ್. ಆತನಿಗಿರುವ ಅಪಾರ ಎನರ್ಜಿ&lt;br&gt;
ನೋಡಿ, ಜಲಸಿ ಬರ್ತದೆ ನಮಗೆ. ದಡದಡದಡ ಸಿಕ್ಕಸಿಕ್ಕ ಕಡೆ ಹೋಗುವನು. 'ಹೇ ಮ್ಯಾನ್ ಐ&lt;br&gt;
ಫೌಂಡ್ ದ ವೇ' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಮತ್ತಷ್ಟು ದೂರ ಹೋಗಿ ನಿಂತು .. 'ಡೋಂಟ್ ಕಮ್. ದಿಸ್ ಈಸ್&lt;br&gt;
ನಾಟ್ ದ ವೇ!!' ಎನ್ನುವನು. ಒಂದೇ ಬೆಟ್ಟವನ್ನು ನೂರಾರು ಬಾರಿ ಹತ್ತಿ ಇಳಿದು ಹತ್ತಿ&lt;br&gt;
ಇಳಿದು ಹತ್ತುವನು. 'ಲೋ ಸುಮ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಜೊತೆ ಬಾ ಗುರು' ಅಂದರೂ ಕೇಳಲೊಲ್ಲನು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಂತೂ ಅಂದುಕೊಂಡಂತೆ ಶ್ರೀ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ದಾರಿ ತಪ್ಪಿಸಿದ. ರಾತ್ರಿ ಮೂರು ಘಂಟೆ.&lt;br&gt;
ಕಾಲು ದಾರಿ ಬಿಟ್ಟು ಬಹಳಷ್ಟು ಅಡ್ಡ ದಾರಿಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಬೆಟ್ಟದ ಮತ್ತೊಂದು ಮಗ್ಗುಲಿಗೆ&lt;br&gt;
ಬಂದು ಅಸಹಾಯಕರಾಗಿ, ಒಂದು ಬೃಹತ್ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದೆವು. ಒಂದಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಟಾರ್ಚ್ ಬೆಳಕುಗಳ ಮಿಣಿ ಮಿಣಿ ಓಡಾಟ ಮಾತ್ರ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಈಗಂತೂ ದಾರಿ ಹುಡ್ಕೋದಕ್ಕೆ ಆಗೋದಿಲ್ಲ. ಸುತ್ತೆಲ್ಲಾ ಬರಿ ಪೊದೆ ಇದೆ. ಬೆಳ್ಗೆ ವರೆಗೂ&lt;br&gt;
ಇದೇ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿ ಹರಟುವುದೆಂದು ಮಾತಾಯಿತು.'&lt;br&gt;
ಬೆಳದಿಂಗಳ ಚಂದ್ರ ಸೊಗಸಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ. ತಣ್ಣನೆಯ ಗಾಳಿ, ಕುತ್ತಿಗೆಯ ಮೇಲೆ&lt;br&gt;
ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಬೆವರು ಹನಿಗಳ ಮೂಲಕ ಸುಯ್ಯನೆ ಹಾದು ಹೋಗುವಾಗ ತಂಪೆನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ದೂರದಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಬೆಂಗಳೂರು.. ಸುಖ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಹೊತ್ತು ಮೀರುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಎಲ್ಲದನ್ನೂ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು  ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಕಳೆದುಹೋಗಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;'ನಾವು ಯಾವಾಗಲು..., ಗುರಿಯನ್ನು ಸಂಭ್ರಮಿಸಬಾರದು. ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಹೋಗುವಾಗಿನ&lt;br&gt;
ಜರ್ನಿ!! ಪ್ರಯಾಣ!! ವನ್ನು ಆನಂದಿಸಬೇಕು...' ಎಂಬುದು ಸೋತವರ ನುಡಿಮುತ್ತುಗಳಾಗಿದ್ದವು.&lt;br&gt;
ಜನಗಳೆಲ್ಲಾ ಓಡಾಡಿ ನಿರ್ಮಿಸಿರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ಸೀದಾ ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿಗೆ&lt;br&gt;
ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ನಾವು ಬಹುಷಃ ಸೌದೆ ಕಡಿಯುವವರ ಕಳ್ಳ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಸಾಗಿ.., ಬಂಧಿಯಾಗಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅತೀತ್ ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಓಡಿಬಂದವನು ... &amp;quot;ಮ್ಯಾನ್ ಐ ಫೌಂಡ್ ದ ವೇ!! ಐ ಫೌಂಡ್ ದ ವೇ ...&amp;quot;&lt;br&gt;
ಎಂದ. ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ಚಾರಣಿಗರ ಗುಂಪಿನ ಬೆಳಕಿನ, ಜಾಡು ಹಿಡಿದು ಹೋಗಿ..., ಕಾಲುದಾರಿ&lt;br&gt;
ಇದ್ದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಪತ್ತೆ ಮಾಡಿದ್ದ.&lt;br&gt;
ಎದ್ದು ಹೊರಟೆವು. ಮುಳ್ಳಿನ ಪೊದೆಗಳ ಮೂಲಕ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೇ ದಾಟಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಬೆಳಕು&lt;br&gt;
ಹರಿಯುವುದರ ಒಳಗಾಗಿ, ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿಯನ್ನು ತಲುಪಬೇಕು. ಸೂರ್ಯೋದಯದ ಸಂಭ್ರಮವನ್ನು&lt;br&gt;
ನೋಡಬೇಕು. ಕೇಕೆ ಹಾಕಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ಟಾಪ್ ಕೊಡದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸರಸರನೆ&lt;br&gt;
ಬೆಟ್ಟ ಹತ್ತಬೇಕು.  ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಆಸರೆಯಾಗುತ್ತಾ.. ಬೆಳಕು ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು&lt;br&gt;
ಬೆಟ್ಟವನ್ನು ಏರಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸ್ಕಂದಗಿರಿ ಮೇಲೆ ಅಕ್ಷರಷಃ ಸಾವಿರದಷ್ಟು ಚಾರಣಿಗರು. 'ಅಯ್ಯಯ್ಯೋ!! ಇಷ್ಟೋಂದ್ ಜನ&lt;br&gt;
ಇದಾರೆ ಇಲ್ಲಿ. ಪೋಲೀಸ್ರು ಅಷ್ಟೋತ್ ಪಂಚಾಯ್ತಿ ಮಾಡುದ್ರು. ಅವರು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದ&lt;br&gt;
ವರಸೆಗೆ, ನಾವ್ ಯಾವ್ದೋ ಕಾನೂನು ಬಾಹಿರ ಕೆಲ್ಸಾನೆ ಮಾಡ್ತಿದೀವಿ&lt;br&gt;
ಅನ್ನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸರಿಯಾಗಿ ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿ ತಲುಪಿದಾಗ ನೀಲಿ ಬಣ್ಣದ ಬೆಳಕು ಮೆಲ್ಲಗೆ ಪಸರಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಚುಕ್ಕಿಗಳು ಒಂದೊಂದೇ ಮಾಯವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ನಿಂತವರನ್ನು!! ದಬ್ಬಿ ಬೀಳಿಸುವಷ್ಟರ&lt;br&gt;
ಮಟ್ಟಿಗೆ ಗಾಳಿ ಬುರ್ರೆಂದು ಬೋರ್ಗರೆಯುತ್ತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಟೈಟಾನಿಕ್ ಸ್ಟೈಲಲ್ಲಿ ಕೈ ಎತ್ತಿ ನಿಂತೆವು. ಗೆಲುವಿನ ಕೇಕೆ; ಹೊಗೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಮೋಡಗಳು, ಕಾಲಿನ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ. ನಮಗೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗುವಷ್ಟು ಜಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು...&lt;br&gt;
ಗುಂಪಾಗಿ ಕುಳಿತೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸೂರ್ಯ ಬಂದ. ಬೆಂಕಿ ಕಡ್ಡಿ ತಗೋಂಡು ಆಗಸದ ಚಾವಣಿಗೆ ಬೆಂಕಿ ಹಚ್ಚುವಂತೆ ಬಂದ. ಅವನ&lt;br&gt;
ಸ್ಪರ್ಷದಿಂದ ಪೂರ್ವ ದಿಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ದಗದಗನೆ ಹೊತ್ತಿ ಉರಿಯುವಂತೆ ಕೆಂಪಾಯ್ತು.  ಆ&lt;br&gt;
ಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು ಅಷ್ಟೇ.. ನಮ್ಮ ದಣಿವೆಲ್ಲಾ ಕರಗಿ ಹೋಗುವ ಸಾರ್ಥಕದ ಕ್ಷಣವೇ&lt;br&gt;
ಸೂರ್ಯೋದಯ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಹೇ!! ಮ್ಯಾನ್!! ಸನ್ ಈಸ್ ಲುಕಿಂಗ್ ಅಟ್ ಅಜ್!! &amp;quot; ಅತೀತ್ ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನಂತೆ&lt;br&gt;
ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದು ಇನ್ನೂ ಗುಯ್ ಗುಡುತ್ತಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ನಡು ಜಾರಿದ, ತಡ ರಾತ್ರಿಯಲಿ.&lt;br&gt;
ಕೊನೆ ಮುರಿದ, ಬೆಣ್ಣೆಶಶಿ ಬೆಳ್ಕಿನಲಿ.&lt;br&gt;
ಕಾತುರವಿತ್ತು ಕಾಣಬೇಕು,&lt;br&gt;
ಕಾಲಡಿಯ ಮೋಡವನೆತ್ತಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಹತ್ತಿ; ಇಳಿದು; ತೇಗಿ; ಅಂತೂ&lt;br&gt;
ತಲುಪಿ ಸ್ಕಂದಗಿರಿಯ ನೆತ್ತಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆಗಸದ ಚಾವಣಿಗೆ ಬೆಂಕಿಯ ಹಚ್ಚಿ,&lt;br&gt;
ಇಬ್ಬನಿಯ  ಕರಗಿಸುತಲಿ,&lt;br&gt;
ಪೋಲಿದರ್ಶನ ಕೊಡುತ ರವಿ ಬಂದ&lt;br&gt;
ಪಾರದರ್ಶಕ ರವಿಕೆಯಂತಿದ್ದ,&lt;br&gt;
ತಿಳಿ ನೀಲಿ ಮೋಡದಡಿಯಿಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಬಸ್ ಪಾಸು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಕಥೆ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಏಳನೇ ಕ್ಲಾಸಿನ ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ವರ್ಷವು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಸುಮಾರು, ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಕಳೆಯುವ&lt;br&gt;
ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಅಚಾತುರ್ಯವೊಂದು ನನ್ನಿಂದ ನಡೆದು ಹೋಯ್ತು. ನನ್ನ ಬಸ್ ಪಾಸನ್ನು&lt;br&gt;
ಕಳೆ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/story-of-bus-pass/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0307a</guid><category>childhood</category><category>personal</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 20:38:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಏಳನೇ ಕ್ಲಾಸಿನ ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ವರ್ಷವು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಸುಮಾರು, ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಕಳೆಯುವ&lt;br&gt;
ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಅಚಾತುರ್ಯವೊಂದು ನನ್ನಿಂದ ನಡೆದು ಹೋಯ್ತು. ನನ್ನ ಬಸ್ ಪಾಸನ್ನು&lt;br&gt;
ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟೆ. ಶಾಲಾ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಏಕೈಕ&lt;br&gt;
ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವೆಂದರೆ, ಬಸ್ ಪಾಸು. ನಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಪೇಟೆಯ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಬರಲು,&lt;br&gt;
KSRTC ಯವರು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಉಚಿತ ಬಸ್ ಪಾಸು ಅದು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಅಂತ ಹುಡುಕಿದರೂ&lt;br&gt;
ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;' ಈ ವರುಷದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ಸಾಕೆಂದೂ, ಮುಂದಿನ ವರುಷ ಹೊಸದಾಗಿ ಶಾಲೆಗೆ&lt;br&gt;
ಸೇರಬೇಕೆಂದೂ' ತಂದೆಯವರು ಹತಾಶರಾಗಿ ಹೇಳಿದರೆಂದರೆ, ಬಸ್-ಪಾಸಿನ ಅಲಭ್ಯತೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ&lt;br&gt;
ಸಮಸ್ಯೆಯ ತೀವ್ರತೆಯು ಅರಿವಾಗಬಹುದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಂದು ತಿಂಗಳಿಂದ,  ಬಸ್ ನಲ್ಲಿ ಪಾಸ್ ಇಲ್ಲದೆಯೂ; ದುಡ್ಡು ಕೊಡದೆಯೂ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ.&lt;br&gt;
ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ರಂಜನೀಯ ಮತ್ತು ಸಾಹಸಮಯ ಪಯಣ. ಕಂಡಕ್ಟರು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನೇ&lt;br&gt;
ಅಭ್ಯಸಿಸಬೇಕು. ಅವರು ಕೇಳುವ ಮುಂಚೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ 'ಪಾಸ್' ಎಂದು ಚೀರಿ&lt;br&gt;
ಹೇಳಬೇಕು. ಅಪ್ಪಿ ತಪ್ಪಿ ಕಂಡಕ್ಟರು ಪಾಸ್ ತೋರಿಸಲು ಕೇಳಿದಾಗ ಬ್ಯಾಗು, ಜಿಯಾಮೆಟ್ರಿ,&lt;br&gt;
ಜೋಬುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹುಡುಕಾಡಿ 'ಅಯ್ಯೋ!! ಪಾಸು ಮನೇಲಿ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ' ಎಂಬಂತೆ&lt;br&gt;
ನಟಿಸಬೇಕು. 'ಚೆಕಿಂಗ್ ಇನ್-ಸ್ಪೆಕ್ಟರು ಬಂದರೆ ಏನಪ್ಪಾ ಮಾಡೋದು..?' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಬಸ್&lt;br&gt;
ಇಳಿಯುವವರೆಗೂ ಉಸಿರು ಬಿಗಿ ಹಿಡಿದು ಕಾಯುತ್ತಾ ಕೂರಬೇಕು. ಸಾಕಪ್ಪಾ ಜೀವನ&lt;br&gt;
ಅನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಪ್ರತಿ ದಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ .. 'ಪಾಸ್ ಸಿಕ್ತಾ ..? ಪಾಸ್ ಸಿಕ್ತಾ ..?' ಎಂದು ಕೇಳುವರು.&lt;br&gt;
 ಅವರ ಆಶಾವಾದವು ಒಪ್ಪತಕ್ಕದ್ದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲವಾಗಿರುವ ಬಸ್ ಪಾಸನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನವೂ&lt;br&gt;
ಹುಡುಕುವುದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿಂದ. ಬಸ್ ಡಿಪೋಗೆ ಹೋಗಿ  'ಡ್ಯೂಪಲಿಕೇಟ್ ಸಿಗುತ್ತಾ..?' ಅಂತ&lt;br&gt;
ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವರೂ ಲೇವಡಿ ಮಾಡಿ ನಕ್ಕು ಬಿಟ್ಟರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನನ್ನ ತಾಪತ್ರಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಶಮನಗೊಳಿಸಲೆಂದು ನಮ್ಮ ತಂದೆಯವರೇ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಬಂದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅತ್ಯಂತ ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತಂದೆ ಅಂದ್ರೆ ಹೀರೊ ಈಮೇಜ್ ಇರುತ್ತದಾದರೂ, ಪ್ರಾಥಮಿಕ&lt;br&gt;
ಹಂತದ ಶಿಕ್ಷಣ ಮುಗಿಯುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಅಪ್ಪ ಯಾಕೋ ಹಳಬನಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಅವವೇ&lt;br&gt;
ತಿರುಗ-ಮುರುಗಾ ಮಾತುಗಳು, ಬೋರಿಂಗ್ ಅನಿಸುವ ಕೃತಿಗಳು ಬೇಸರ ತರಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ.&lt;br&gt;
'ಅಪ್ಪ, ನಿನಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗಲ್ಲ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರು'  ಅನ್ನೋದು ಬಯಾಟ್ ಆಗಿ ಹೋಗಿರತ್ತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಪ್ಪ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ, ಮುಜುಗರ ಆಗಿದ್ದಂತು ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು,&lt;br&gt;
ಅಪಮಾನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವಂತಹ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ಹೊತ್ತು ತಂದಿರುವ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ&lt;br&gt;
ಗಾಬರಿ ಆಗೋಯ್ತು.ಅವರು ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಾಲ್ ಬಳಿ ಹೋಗಿ, ಸ್ಕೂಲಿನ ಲೆಟರ್ ಹೆಡ್ ನಲ್ಲಿ,&lt;br&gt;
'ತನ್ನ ಮಗನ ಬಸ್ ಪಾಸು!! ಕಳೆದು ಹೋಗಿರುವುದಾಗಿಯೂ; ಇದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ತೊಂದರೆ&lt;br&gt;
ಆಗಿರುವುದಾಗಿಯೂ; ಯಾರಿಗಾದರೂ ಬಸ್ ಪಾಸ್ ಸಿಕ್ಕರೆ, ದಯವಿಟ್ಟು ಅದನ್ನು&lt;br&gt;
ತಲುಪಿಸಬೇಕಾಗಿಯೂ..' ಬರೆದಿತ್ತು ಲೆಟರ್ ಹೆಡ್ ನಲ್ಲಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದನ್ನು ಓದಿಯೇ, ನನ್ನ ಹೃದಯ ಒಡೆದುಹೋಯಿತು. ಈ ಸುತ್ತೋಲೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು  ಪ್ರತಿ&lt;br&gt;
ಕ್ಲಾಸ್ ರೂಮು ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೇಳುವಂತೆ ಜೋರು ಓದಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ&lt;br&gt;
ಈ ಪ್ಲಾನ್ ವರ್ಕ್ ಔಟ್ ಆಗಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಇಷ್ಟೋಂದು ಧೈನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಮುಂದೆ&lt;br&gt;
ಗೋಗರೆಯೋದು ಅಪಮಾನ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಅಪ್ಪ!! ನಾ ಹೋಗಲ್ಲ. ಬೇಕಿದ್ರೆ ನೀನೆ ಹೋಗು&amp;quot; ಎಂದು ಹಠ ಮಾಡಿ ಕುಳಿತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಇದರಲ್ಲಿ ಮಾನ ಹೋಗುವಂತದ್ದು ಏನೋ ಇದೆ. ನಿನ್ನ ಬೇಜವಾಬ್ದಾರಿತನದಿಂದ ಪಾಸ್!!&lt;br&gt;
ಕಳ್ಕೋಂಡಿದಿಯಾ..? ಯಾರ್ಗಾದ್ರು ಸಿಕ್ಕುದ್ರೆ, ಕೊಡ್ರಪ್ಪ ಅಂತ ಕೇಳ್ತಿರೋದು ಅಷ್ಟೇ. ,&lt;br&gt;
ಜೊತೆನಲ್ಲಿ ನಾನು ಬರ್ತೀನಿ, ನಡಿ!! &amp;quot; ಅಂದರು. ಆದರೂ ಅಪ್ಪನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಂತ ಕ್ರಿಮಿನಲ್&lt;br&gt;
ಐಡಿಯಾ ತುಂಬಿದವರು ಯಾರೆಂದು ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅಣತಿಯಂತೆ, ಪ್ರತಿ ಕ್ಲಾಸ್ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಹೋಗಿ ಕೇಳಿದ್ದೂ ಆಯಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಮೊದಲು ನನ್ನ ಪಾಸ್ ಕಳೆದು ಹೋಗಿದ್ದನ್ನ ಯಾರೊಂದಿಗೂ ಹೇಳಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಪ್ಪ!!&lt;br&gt;
ಹೊರಟು ಹೋದ ಮೇಲೆ ಇತ್ತ, ನನ್ನ ಕೊಠಡಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ನೇಹಿತರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ&lt;br&gt;
ಬ್ಯಾಗುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಡವಿ, ಕೊಡವಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕೆಲವರು ಶಾಲೆಯ ಆವರಣದಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಪಾಸ್ ಹುಡುಕಲು ಮುತುವರ್ಜಿ ವಹಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಇದೇ ಅವಕಾಶದಲ್ಲಿ, ಪಿ. ಚೇತನ್&lt;br&gt;
ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಪಾಸ್ ಹುಡುಕಲು ಸೇರಿಕೊಂಡ.&lt;br&gt;
ಪಿ. ಚೇತನ್ ನನ್ನ ಆತ್ಮೀಯ ಗೆಳೆಯನಾಗಿದ್ದವನು. ಆದರೂ ಕೆಲ ತಿಂಗಳುಗಳ ಹಿಂದೆ,&lt;br&gt;
ಯಕ್ಕಾ-ಚಿಕ್ಕಿ ಜಗಳ ಆಡಿಕೊಂಡು ದೂರಾಗಿದ್ದೆವು. ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನೇ ಬಳಸಿಕೊಂಡು, ಇಬ್ಬರೂ&lt;br&gt;
ಚಾಳಿ ಕಟ್ಟಿದೆವು. &lt;br&gt;
ಬಹುಷಃ ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಧೈನ್ಯವಾಗಿ ಸುತ್ತೋಲೆಯನ್ನು ಓದಿದ್ದು ಅವನ ಮನ&lt;br&gt;
ಕರಗಿಸಿದ್ದಿರಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಮ್ಮ ಕ್ಲಾಸ್ ರೂಮಿದ್ದ, ಬಲಭಾಗದ ಕಿಟಕಿಯಾಚೆ, ಗೋಡೆ ಮತ್ತು ಕಾಂಪೌಂಡಿನ ಮಧ್ಯೆ!!&lt;br&gt;
ಮುಳ್ಳಿನ ಗಿಡಗಳು ದಟ್ಟವಾಗಿ ಬೆಳೆದಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಅದು ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರದವರು ನುಗ್ಗಲಾಗದ ಗಲೀಜು ಮತ್ತು ಗಿಡಗೆಂಟೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದ ಪುಟ್ಟ&lt;br&gt;
ಓಣಿಯಂತಹ ಜಾಗ.&lt;br&gt;
ಮೇಷ್ಟ್ರುಗಳು ಹೊಡೆಯಲು ತರುತಿದ್ದ ಕೋಲುಗಳನ್ನು, ಇದೇ ಮುಳ್ಳಿನ ಮಧ್ಯೆ!! ಕಿಟಕಿಯಿಂದ&lt;br&gt;
ಎಸೆದು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆವು.&lt;br&gt;
ಪಿ. ಚೇತನ್,  ಆ ಜಾಗದಲ್ಲಿಯೂ ಒಮ್ಮೆ  ಪಾಸ್-ಗಾಗಿ ಹುಡುಕುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇಬ್ಬರೂ ಓಣಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಂಪೌಂಡ್ ಮೇಲಿಂದಲೇ, ನಡೆಯುತ್ತಾ ನಮ್ಮ ಕ್ಲಾಸ್ ರೂಮ್ ಕಿಟಕಿಗೆ&lt;br&gt;
ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದೆವು.&lt;br&gt;
ಕೊಚ್ಚೆ ಯಲ್ಲಿ, ಪೆನ್ನಿನ ಕ್ಯಾಪುಗಳು, ರದ್ದಿ, ಮೇಸ್ಟ್ರ ಕೋಲುಗಳು&lt;br&gt;
ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಿಧಿ ಹುಡುಕಲು ಹೋದವರಿಗೆ, ಸರ್ಪನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ವಜ್ರ ಕಾಣಿಸುವಂತೆ, ಗಲೀಜು ಕೊಚ್ಚೆಯ&lt;br&gt;
ಮದ್ಯೆ!! ನನ್ನ ಬಸ್ ಪಾಸು ಕಾಣಿಸಿತು.&lt;br&gt;
ದಪ್ಪನೆಯ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಲ್ಯಾಮಿನೇಷನ್ ಇದ್ದುದರಿಂದ, ಅಷ್ಟು  ದಿನಗಳಾದರೂ ಏನೂ ಆಗದೆ..&lt;br&gt;
ಥಳಥಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾವನೋ ಬಡ್ಡಿ ಮಗ ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ಎಸೆದು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿರಬೇಕು. &lt;br&gt;
'ನನ್ನ ಪಾಸು ಸಿಕ್ತು'  ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರಿಸುತ್ತಾ ಸಂಭ್ರಮಿಸಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈಗ... 'ಪಾಸ್' 'ಪಾಸ್' 'ಪಾಸ್' ಎಂದು ಕಂಡಕ್ಟರಿಗೆ ಚೀರಿ ಹೇಳುವಾಗ, ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಖುಷಿ&lt;br&gt;
ನನಗೆ.&lt;br&gt;
ಆ ಬಸ್ ಪಾಸು ಅಲ್ಲೇ ಬಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂಬುದಾಗಿ ಪಿ. ಚೇತನ್ ಹೇಳಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು&lt;br&gt;
ಹೋಗಿದ್ದು  ಮಾತ್ರ ಅಚ್ಚರಿಯನ್ನು ಮೂಡಿಸಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಅತಿ ವೇಗ, ತಿಥಿ ಬೇಗ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ಗೋಪಿ ಸರ್ಕಲ್ ನ ಪಂಚತಾರ ಐಸ್ ಕ್ರೀಮ್ ಪಾರ್ಲರ್ ಮುಂದೆ ನಿಂತಾಗ, ಗಡ್-ಬಡ್&lt;br&gt;
ತಿನ್ನುವಾಸೆಯಾಗಿ ಗೆಳೆಯ ಕಾರ್ತಿಕನಿಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದೆ. ' ಎಲ್ಲಿದಿಯಾ.? ಎಂತ ಕಥೆ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/ati-vega-tithi-bega/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03079</guid><category>article</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Sun, 19 Jan 2014 19:29:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/02/50885600.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/02/50885600.jpg" alt="ಅತಿ ವೇಗ, ತಿಥಿ ಬೇಗ"&gt;&lt;p&gt;ಗೋಪಿ ಸರ್ಕಲ್ ನ ಪಂಚತಾರ ಐಸ್ ಕ್ರೀಮ್ ಪಾರ್ಲರ್ ಮುಂದೆ ನಿಂತಾಗ, ಗಡ್-ಬಡ್&lt;br&gt;
ತಿನ್ನುವಾಸೆಯಾಗಿ ಗೆಳೆಯ ಕಾರ್ತಿಕನಿಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದೆ. ' ಎಲ್ಲಿದಿಯಾ.? ಎಂತ ಕಥೆ.? ' ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದವನು,  ತಾನೂ ಬರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ, ಹತ್ತು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಕೊಂಡ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಬೈಕಲ್ಲಿ ಬಂದವನು, ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು ಬಂದ.&lt;br&gt;
' ಶಿವಮೊಗ್ಗ ದಲ್ಲಿ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಕಡ್ಡಾಯ ಮಾಡಿದ್ದು ಯಾವಾಗೋ..?  ' ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ&lt;br&gt;
' ಬೈಕಿಂದ ಬಿದ್ದು ಎದ್ದು, ನಾನೇ ಹುಷಾರಾಗಿದೀನಿ ' ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ತಿನ್ನುವ ಪದಾರ್ಥವು ಮೊದಲೇ ನಿಗದಿಯಾದ್ದರಿಂದ, ಮೆನು ನೋಡಿ ಮತ್ತೆ ಗೊಂದಲಗೊಳ್ಳುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ.&lt;br&gt;
ಕಾರ್ತಿಕನೂ ಗಡ್-ಬಡ್ ಗೆ ಸೈ ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ವೆನಿಲಾ, ಸ್ಟ್ರಾಬೆರಿ ತಿಂದು ಮುಗಿಸಿ, ಅಡಿಯಲ್ಲಿರುವ ಜೆಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕೊಳೆತ ಅನಾನಸ್ ಹಣ್ಣುಗಳಿಗೆ&lt;br&gt;
ಚಮಚೆ ದೂಕುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ನಮ್ಮ ಮಾತುಕಥೆಯು ತೀವ್ರ ತರವಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪರಿಮಿತಿ, ಪೋಲಿ ಜೊಕುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನು ದಾಟಿ,&lt;br&gt;
ಪ್ರೊಫೆಷನ್ ಮತ್ತು ದೇಶೀಯ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಊರೋರಿಗೆಲ್ಲಾ ಉಗಿದು, ನಾವು ಮಾತ್ರ ಒಳ್ಳೆಯವರು ಅಂತ ಪುನಃ ಪುನಃ ಸಾಧಿಸಬೇಕಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;'ನಿದಿಗೆ ಹಳ್ಳಿ ಹತ್ರ ಧರ್ಮಸ್ಥಳ KSRTC ಬಸ್ಸು ಡಿವೈಡರ್ ಗೆ ಒತ್ತಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಯಾವುದೋ TVS ಗೆ ಗುದ್ದಿತ್ತಂತೆ. ಸ್ಪಾಟ್ ಔಟು ಅಂತಿದ್ರು ಜನ&lt;br&gt;
ಏನಾಗಿತ್ತು. ? ' ಎಂದು, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ನಾನು ನೋಡಿದ್ದ ಅಪಘಾತವೊಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ನನ್ನ ಡ್ಯೂಟಿ ಟೇಮಲ್ಲಿ. ಅಂತ ಕೇಸ್ ಯಾವುದೂ ಬರ್ಲಿಲ್ವಲ್ಲಾ. ' ಅಂದ ಸಹಜವಾಗಿ.&lt;br&gt;
ಅವನಿಗೆ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷವಾದ ಆಸಕ್ತಿಯು, ಕೌತುಕವು ಕಂಡಂತೆ ಅನಿಸಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕಾರ್ತಿಕ ದೊಡ್ಡಾಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಷುಯಲಿಟಿ ಮೆಡಿಕಲ್ ಆಫೀಸರ್(CMO) ಯಾನೆ ಡಾಕ್ಟರು.&lt;br&gt;
ದೊಡ್ಡಾಸ್ಪತ್ರೆ ಅಂದರೆ, ' ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಜಿಲ್ಲಾ ಸರ್ಕಾರಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆ '. ಗಾತ್ರ ಮತ್ತು&lt;br&gt;
ಗುಣವಿಶೇಷಣಗಳ ಸಲುವಾಗಿ ಸ್ಥಳೀಯ ಗ್ರಾಮಸ್ಥರುಗಳಿಂದ ಈ ರೀತಿಯಾದ ಅನ್ವರ್ಥ ನಾಮವನ್ನು&lt;br&gt;
ಪಡೆದಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅವನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ CMO ಅಂದ್ರೆ, ಸುತ್ತ-ಮುತ್ತ ಎಲ್ಲೇ ಅಪಘಾತ,&lt;br&gt;
ಹೊಡೆದಾಟಗಳು ನಡೆದು ಎಮರ್ಜೆನ್ಸಿ ಆಡ್ಮಿಟ್ ಆಗುವ ಪೇಷೆಂಟುಗಳಿಗೆ ಮೊದಲ ಸ್ಪರ್ಷ ನೀಡುವವರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಜೀವ ಹೋಗಿಲ್ಲ ಅಂದ್ರೆ, ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶುಶ್ರೂಷೆ ನಡೆಸಿ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದೊಡ್ಡ ಡಾಕ್ಟರುಗಳಿಗೆ ಬಾಡಿಯನ್ನು ರವಾನಿಸಿ, ವರದಿಯನ್ನು ಪೋಲೀಸರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಜೀವ ಹೋಗಿತ್ತು ಅಂದ್ರೆ, ದೇಹದ ಮೇಲಾಗಿರುವ ಅಡ್ಡ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಿ, ಸಾವಿನ ಕಾರಣವನ್ನು&lt;br&gt;
ಬರೆಯುವುದು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಮತ್ತು ಭದ್ರಾವತಿ ನಡುವೆ, ಸುಮಾರು 18-20 ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ಉದ್ದಕ್ಕೆ ಚತುಷ್ಪತ&lt;br&gt;
ರಸ್ತೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿದೆ. ತೀರ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ, ಅಂದರೆ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು&lt;br&gt;
ತಿಂಗಳುಗಳಿಂದ ಈಚೆಗೆ ಈ ಚತುಷ್ಪತ ರಸ್ತೆಯ ಉತ್ಖನನ ಕೆಲಸ ನಡೆದು, ನುಣ್ಣನೆಯ&lt;br&gt;
ಡಾಂಬರಿನಿಂದಾಗಿ, ವಾಹನಗಳು ರಸ್ತೆಯ ಮೇಲೆ ಓಡುವ ಬದಲಾಗಿ, ಹಾರುವ ಹಂತಕ್ಕೆ&lt;br&gt;
ಚಲಿಸುತ್ತಿವೆ. ವಾರಕ್ಕೆ ಮೂರು-ನಾಲ್ಕು ಇದರ ಫಲಾನುಭವಿಗಳು ಹೆಣವಾಗಿ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ರಜಕ್ಕೆ ಅಂತ ಊರಿಗೆ ಬಂದಾಗೆಲ್ಲಾ, ಬರಿ ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟುಗಳನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.&lt;br&gt;
ಹೋದ ಸಾರಿ ಬಂದಾಗ, ಇನ್ನೂ ಊರ ಕಡೆಗೆ ಟಾಕ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಒಂದು&lt;br&gt;
ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟ್ ನೋಡಿದ್ದೆ. ಟಾಕ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಸೀಟಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿದ್ದುದು ಬೇರೆ.&lt;br&gt;
ಒಂದು ಬಾಡಿ ರಸ್ತೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಜನ ಸೇರಿದ್ದಾರೆ.&lt;br&gt;
ಹೆದರಿ ' ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರಾಗದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು ' ,&lt;br&gt;
' ನಮ್ಮ ಊರಿನೋರು, ಗೊತ್ತಿರೋರು ಯಾರೂ ಆಗದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು' ಅಂತ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ನೋಡಿದ್ದಾಯ್ತು.&lt;br&gt;
ಟ್ಯಾಕ್ಸಿ ಡೈವರನಂತೂ. ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಾ. ' ಈ ವಾರದಲ್ಲಿ ಐದನೆ ಹೆಣ ' ಅಂದ.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಏನ್ ಗುರು ಹಿಂಗ್ ಸಾಯ್ತಾರೆ ಈ ರೋಡಲ್ಲಿ '&lt;br&gt;
ಅಂತ ಟಾಕ್ಸಿಯವನನ್ನು ಲೋಕರೂಢಿಯಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದೆ .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ರೋಡ್ ಏನೋ. ನುಣ್ಗೆ ಮಾಡಿದಾರೆ. ಆದರೆ ಪೇಂಟ್ ಹೊಡೆದಿಲ್ಲ,&lt;br&gt;
ಡಿವೈಡರ್ ಗೆ ಪೇಂಟ್ ಹೊಡೆದಿಲ್ಲ. ರಸ್ತೆ ಮಧ್ಯೆ  ಲೇನ್ ಗೆ ಪೇಂಟ್ ಮಾಡಿಲ್ಲ.&lt;br&gt;
ಹೋಗೋ ಗಾಡಿಗಳು, ಎಲ್ಲಾದ್ರೂ ಯಾವ ಲೇನ್ ನಲ್ಲಿ ಹೋಗ್ತಾ ಇದಾವೆ ಅಂತ ಕಾಣ್ಸತದಾ ನಿಮಗೆ. '&lt;br&gt;
ಎನ್ನುತ್ತಾ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ಡಿಮ್-ಅಂಡ್ ಡಿಪ್ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ಊರಗಲ ರೋಡಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿದೀವಿ ಅನ್ನೋದೂ ಗೊತ್ತಾಗದೇ ಸ್ಪೀಡಾಗಿ ಹೋದ್ರೆ ಹಿಂಗಾಗುತ್ತೆ. ' ಅಂದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'ರಸ್ತೆ ಮಾಡಿದ ತತ್ತಕ್ಷಣ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಲೇನ್ ಮಾರ್ಕಿಂಗ್ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಯೂ, ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ ಈ ಗ್ಯಾಪಲ್ಲೇ ಸುಮಾರು ಹೆಣ ಬೀಳುವುದಾಗಿಯೂ. ' ಅವನ ಅನುಭವದ ಮಾತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಈ ಅಪಘಾತಗಳಲ್ಲಿ ಹಸುನೀಗುತ್ತಿರುವವರು, ಹೈವೆಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಂತಿರುವ ಹಳ್ಳಿಗಳ ದ್ವಿಚಕ್ರ ವಾಹನ ಸವಾರರು. ಅದರಲ್ಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಹೈವೇಯಿಂದ ತಮ್-ತಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಪಘಾತಗಳಾಗುತ್ತಿವೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ತಪ್ಪು, ಅತಿ-ಅತಿಯಾದ ವೇಗವಾಗಿ ಸಾಗುವ ದೊಡ್ಡ ವಾಹನ ಚಾಲಕರುಗಳದ್ದೋ&lt;br&gt;
ಅಥವಾ ಸುಂದರವಾಗಿ ರಸ್ತೆ ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿರುವ ಸರಕಾರದ್ದೋ ಅಥವಾ ಹೈವೆ ಕಾನ್ಷಿಯಸ್&lt;br&gt;
ಇಲ್ಲದೇ, ದಪ್ಪು-ದಪ್ಪು ಅಂತ ಬಿದ್ದು ಸಾಯುತ್ತಿರುವ ಮುಗ್ದ ಹಳ್ಳಿ ಜನಗಳದ್ದೋ. ?&lt;br&gt;
ತಿಳಿಯದಾಗಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇಂತಹ ಹೈವೇ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವಾಗ, ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಂತಿರುವ ಹಳ್ಳಿಗಳಿಗೆ.&lt;br&gt;
ಸೂಕ್ತವಾದ ಸರ್ವೀಸ್ ರಸ್ತೆಗಳನ್ನೋ ಅಥವಾ ಅಂಡರ್ ಪಾಸ್ ಗಳನ್ನೋ ಅಥವಾ ರಸ್ತೆಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ&lt;br&gt;
ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ತಡೆ ಗೋಡೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಒಂದೊಂದು ಹಳ್ಳಿಯೂ ಕೇವಲ ಒಂದು ಕಡೆ&lt;br&gt;
ಹೈವೆಗೆ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತಾಗಬೇಕು. ಅಂತಹಾ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೊಡ್ಡ ವಾಹನ ಚಾಲಕರು&lt;br&gt;
ಸ್ವಲ್ಪ ವೇಗ ತಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹುಷಾರಾಗಬಹುದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆದರೂ ಇದಕ್ಕೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಇರುವ ಸಲ್ಯೂಷನ್ ಅಂದರೆ, ಹೈವೆಗೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ&lt;br&gt;
ಮೈಯೆಲ್ಲಾ ಕಣ್ಣಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಎಚ್ಚರವಾಗಿರೋದು. ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿ ಏನಾದರೂ ಆದರೆ, ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಆತಂಕ ಪಡುವಂತಾದ್ದೇನಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಕೈ-ಕಾಲು ಮುರಿದುಕೊಂಡು ಮೂಲೆಗೆ ಸೇರಿಸುವಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ತೀವ್ರತೆಯಲ್ಲಿ ಗುದ್ದುವವರು ಕಡಿಮೆ.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ಈ ರಸ್ತೆ ಅಪಘಾತಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಯುವ, ಪೇಷೆಂಟುಗಳ ವರದಿಯನ್ನು ದಿನವೂ ಬರೆಯುವ ಕಾರ್ತಿಕ ಹೇಳುವುದಿಷ್ಟೇ.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಮತ್ತು ಹೆಲ್ಮೆಟ್&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;'ಎಷ್ಟೋ ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟ್ ಗಳು ತುಂಬಾ ಮೈನರ್ ಇರ್ತಾವೆ.  ದೇಹದ ಮೇಲೆ, ತರಚಿದ ಗಾಯಗಳ ಹೋರತಾಗಿ ಏನೂ ಆಗಿರಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜೀವ ಹೋಗಿರತ್ತೆ. ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ರಿಪೋರ್ಟ್ ಬರೀತಿವಿ.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ತಲೆಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದಿದೆ. ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ತಸ್ರಾವ ಆಗಿದೆ. ಜೀವ ಹೋಗಿದೆ.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಹಾಕಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಅಡ್ಮಿಟ್ ಕೂಡ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದ ಹಾಗೆ, ಟ್ರೀಟ್ ಮೆಂಟ್ ಕೊಟ್ಟು ಮನೆಗೆ ಕಳಿಸಬಹುದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕೈ - ಕಾಲು ಮುರಿದಿದ್ರೂ, ನಡಿ ಅತ್ಲಾಗೆ ಅಂತ ಮುರಿದು ಎಸೆಯಬಹುದು.&lt;br&gt;
ಏನೇ ಆಗಿದ್ರೂ ಮಾಂಸನೆಲ್ಲ ಒಳಗೆ ಹಾಕಿ, ಹೊಲಿದು ಜೀವ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವತ್ತ ಹೋರಾಡಬಹುದು.&lt;br&gt;
ಆದರೆ, ಟು ವೀಲರ್-ದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದುರಂತ ಅಂದ್ರೆ,&lt;br&gt;
ಹೆಂಗೇ ಬಿದ್ದರೂ ಸರಿ, ತಲೆ ಹೋಗಿ ನೆಲಕ್ಕೋ, ಡಿವೈಡರ್ ಗೋ, ಅಥವಾ ಎದುರಿನ ವಾಹನಕ್ಕೋ&lt;br&gt;
ಹೊಡೆದಿರತ್ತೆ. ಜೀವ ಹೋಗಿರತ್ತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಟು ವೀಲರ್ ಅಂದ್ರೆ ಅದೊಂದು ಶವದ ವಾಹನ.&lt;br&gt;
ಹತ್ತಿದ ಮೇಲೆ ಇಳಿಯುವ ವರೆಗೂ ನೂರಾರು ಅನ್-ಸರ್ಟನಿಟಿಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅದು ತಿರುಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮೊದಲು, ಟು-ವೀಲರ್ ಓಡಿಸುವವನು ತಪ್ಪು ಮಾಡಬಾರದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎರಡನೆಯದು, ಬೇರೆ ಯಾರದ್ದೋ ತಪ್ಪಿಗೆ ತಾನು ಬಲಿಯಾಗದಂತೆ ಎಚ್ಚರವಹಿಸಿಕೊಂಡು ಇರಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ 'ಹೆಲ್ಮೆಟ್' ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇವು ಅಧಿಕೃತವಾಗಿ ಶಂಖದಿಂದಲೇ ಬಂದ ತೀರ್ಥ. ನೋಡ್ರಪ್ಪ ಏನ್ ಮಾಡ್ತೀರ ..?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಕುದ್ರು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;ನಾವು ಇದ್ದವರು ಒಟ್ಟು ಐದು ಜನ(ಅಭಿ, ರವಿ, ರೂಪಿ, ಶೈಲು ಮತ್ತು ನಾನು). ಮಂಗಳೂರಿನಿಂದ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೆಂದು ಹೊರಟವರು,    ಗೂಗಲ್ ನಲ್ಲಿ ಪತ್ತೆ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ದ್ವೀಪವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/life-at-kudru-island/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e03081</guid><category>myfav</category><category>travel</category><category>friends</category><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Fri, 27 Dec 2013 18:30:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/02/DSCN0029.JPG" medium="image"/><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/02/DSCN0029.JPG" alt="ಕುದ್ರು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ"&gt;&lt;p&gt;ನಾವು ಇದ್ದವರು ಒಟ್ಟು ಐದು ಜನ(ಅಭಿ, ರವಿ, ರೂಪಿ, ಶೈಲು ಮತ್ತು ನಾನು). ಮಂಗಳೂರಿನಿಂದ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೆಂದು ಹೊರಟವರು,    ಗೂಗಲ್ ನಲ್ಲಿ ಪತ್ತೆ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ದ್ವೀಪವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಕರಾವಳಿ ತೀರದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದೆವು. GPS, ನೀರಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲಾ ದಾರಿ ತೋರಿಸಿದ್ದರಿಂದ, ಕಾರು ದಾರಿ ತಪ್ಪಿತ್ತು.&lt;br&gt;
ಅಂತೂ ದಾರಿಹೋಕರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ 'ಕುದ್ರು’ ಅನ್ನೋ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದ್ವು. ಎಲ್ಲಿಗೋ ಹೋಗಬೇಕಾದವರು,&lt;br&gt;
ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಗೋ ಬಂದು ಸೇರಿದೆವಾದರೂ, ಡೆಸ್ಟಿನಿ ಅನ್ನೋದು ನಮ್ಮನ್ನ ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಜಾಗಕ್ಕೆ ತಂದು&lt;br&gt;
ಹಾಕಿತ್ತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾವುಗಳು ಸ್ಕೂಲಲ್ಲಿ ಓದಿರುವ ಪ್ರಕಾರ, ಸುತ್ತಲೂ ನೀರಿನಿಂದ ಆವರಿಸಿರುವ ಮಧ್ಯದ ಯಾವುದೇ ನೆಲಭಾಗವನ್ನು ದ್ವೀಪ ಅಂತ ಕರೀತಾರೆ. ಕುದ್ರು ಅನ್ನೋದು ಹದಿನೆಂಟು ಎಕರೆಯಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿರುವ ಭೂ ಭಾಗ. ಸುತ್ತಲೂ ಹರಿಯುವುದು ಸೌಪರ್ಣಿಕ&lt;br&gt;
ನದಿ. ಕಲ್ಲೂರಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಸೌಪರ್ಣಿಕ ನದಿ, ಮರವಂತೆ ಬೀಚ್ ಹತ್ತಿರ ಮುಂದೆಲ್ಲೋ ಅರಬ್ಬೀ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತದೆ. ತಾನು ಹರಿಯುವಾಗ ಈ ಪುಟ್ಟ ದ್ವೀಪವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೀರು ದಾಟಿ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಕಾಯುತ್ತಾ ನಿಂತವರಿಗೆ, ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಒಬ್ಬರು ಮಹಿಳೆಯಿಂದ ಇವಿಷ್ಟು ಇನ್ಫಾರ್ಮೇಷನ್ ಸಿಕ್ತು. ಅಂದರೆ ಇದೊಂದು ಪ್ರವಾಸೀ ತಾಣ ಅಲ್ಲ. ಒಂದು ವಿಭಿನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದು ನಿಂತವರಿಗೆ, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಸಹಕಾರ, ಸ್ವಾಗತ ಸಿಗುತ್ತದೆಯೋ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದಲೇ ನಿಂತಿದ್ದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾವು ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅದೇ ಮಹಿಳೆ, ಆಚೆಕಡೆಗೆ ಇದ್ದ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ಯಲು, ಮುಂದಾದರು.&lt;br&gt;
ಅವರಿಗೂ, ನಮಗೂ ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಗುರುತು ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲ. ಸೌಜನ್ಯದಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕೂರುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು, ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆಂಬಂತೆ. ನಾಲ್ಕು ಜನರು ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಮೇಲೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಟ್ರಿಪ್ಪಿಗೆ ಹೋಗುವುದೆಂದು ಹೇಳಿ ನನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದೋಣಿ ಅತ್ತ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟ ಮೇಲೆ, ಇಬ್ಬರು ಅಜ್ಜಿಯರು ನಾನು ನಿಂತಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು.&lt;br&gt;
ಒಂದು ಅಜ್ಜಿ ಹಣ್ಣಣ್ಣು ಮುದುಕಿ ಅಂತ ಹೇಳಬಹುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಅಜ್ಜಿಗೆ&lt;br&gt;
ನಡು-ನೈಂಟಿ-ಡಿಗ್ರಿ-ಬಾಗಿದೆ. ಬಾಡಿರುವ ಜೀವ. ಸೊಟ್ಟಗಿದ್ದ ಅಜ್ಜಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೆಟ್ಟಗಿಡ್ಡ ಅಜ್ಜಿಯ ಜೊತೆ ಮಾತಿಗೆ ನಿಂತೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನಾವು ಯಾರು..? ಯಾತಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದದ್ದು ಎಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅಜ್ಜಿಯು ಮಾತಿಗಿಳಿಯಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;ಅದೋ!! ಆ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ನನ್ನದೂ ಒಂದು ಮನೆ ಇದೆ. ಇವಳು ನನ್ನ ಅಕ್ಕ. ನಮ್ಮ ಮನಿಗೆ ಅಕ್ಕನನ್ನು ಕರ್ಕೊಂಡ್ ಬರೋದಕ್ಕೆ ಊರಿಗ್ ಹೋಗಿದ್ದೆ&amp;quot; ಅಂತು.&lt;br&gt;
ಬೆಂಗ್ಳೂರು ಮಂಗ್ಳೂರಿಂದ  ನಮ್ಮೂರು ನೋಡಕ್ ಬಂದಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ಖುಷಿಯಾಗಿರುವುದಾಗಿಯೂ ಹೇಳ್ತು ಅಜ್ಜಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸರಿ!! ಅತ್ತ ಕಡೆಯಿಂದ ಬಂತು, ಅವರನ್ನು ಇಳಿಸಿ ಬಂದ ಆ ದೋಣಿ. ಸೀರೆಯ ನೆರಿಗೆ ಗಂಟು ನೆನೆಯದಂತೆ&lt;br&gt;
ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡು, ಅಕ್ಕನ ಭುಜವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮೆಲ್ಲಗೆ ದೋಣಿ ಹತ್ತಿಸಿ, ತಾನೂ&lt;br&gt;
ಹತ್ತಿ ನಿಂತಳು ಅಜ್ಜಿ. ನಾನೂ ಆ ದೋಣಿ ಹತ್ತಿದೆ. ಜೊತೆಗೊಬ್ಬ ಇವರನ್ನು ಕರ್ಕೊಂಡ್ ಬಂದಿದ್ದ ಕಾರ್ ಡೈವರು ಹತ್ತಿದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಕಡೆಯಿಂದ ದೋಣಿ ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೋದ ಮಹಿಳೆ ದೋಣಿ ಬಿಟ್ಟು ಇಳಿದರು. ನಮ್ಮಜ್ಜಿ ದೋಣಿಯ&lt;br&gt;
ಹುಟ್ಟನ್ನು ತನ್ನ ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿತು. ಸೋ, ಈಗ ದೋಣಿ ಚಲಾಯಿಸುವವಳು ನಮ್ಮಜ್ಜಿ .&lt;br&gt;
ಕುಲುಕುವ ದೋಣಿ ಹತ್ತುವಾಗ, ನನಗೆ ಕೊಂಚ ಭಯವಾಗಿದ್ದಂತು ಹೌದು. ಈಗ ಅಜ್ಜಿಯ ಕೈಲಿ ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟು ನೋಡಿದ&lt;br&gt;
ಮೇಲೆ, ಅದೊಂದು ರೀತಿಯ ಮಿಕ್ಸುಡು ಪೀಲಿಂಗ್ಸು. ಆ ಕ್ಷಣದ ರೋಚಕತೆಯನ್ನು ತಡೆಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘ಅಜ್ಜಿ ನೀನಾ..? ದೋಣಿ ಓಡ್ಸೋದು. ’ ಅಂತ ಕೇಳಿಯೇಬಿಟ್ಟೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅದು ಆರಾಮಾಗಿ, ‘ಹೂಂ ನಂದೇ ಇದು ದೋಣಿ. ನಾ ಕೊಡಲ್ಲ ನಿಮಗೆ’ ಅಂತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಬ್ಬಬ್ಬಾ!! ಅದೊಂದು ಅಮೇಜಿಂಗ್ ಜರ್ನಿ. ಅಜ್ಜಿಯದು ಗಿನ್ನಿಸ್ ದಾಖಲೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆವ ಸಾಧನೆ ಅಲ್ಲದಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಅದೊಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯವಾದುದಂಥಾ ವಿಚಾರವೇ ಅಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಕ್ಷಣ ಅಜ್ಜಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ‘ಜೀವನ&lt;br&gt;
ಪ್ರೀತಿ’ ಯನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ನೋಡಿ ಪುಳಕಗೊಂಡೆ. ಆಚೆ ದಡದಲ್ಲಿ, ಅಂದ್ರೆ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ&lt;br&gt;
ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಕೈ ಬೀಸುತ್ತಾ ಸಂಭ್ರಮಿಸಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನೀರಿಗೆ ಹಾಕಿ; ಈಜು ಕಲಿತು; ದೋಣಿ ಬಿಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತ ಮೇಲೆಯೇ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ&lt;br&gt;
ಕಳಿಸುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿತು. ಅಂದರೆ ಅಜ್ಜಿ ಈಗಲೂ ಬೇಕಾದ್ರೆ ಈಜುತ್ತೇನೆ ಅನ್ನೋ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದ್ವೀಪ ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ನಾವು ಅಜ್ಜಿಯನ್ನೇ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದೆವು. ಅದರ ಸ್ಪೀಡ್-ಸ್ಪೀಡ್ ಮಾತುಗಳು; ನಗೆ; ನಾಚಿಕೆ; ಅಕ್ಕನ ಮೇಲಿದ್ದ ಅಂಥಾ ಮಮಕಾರ ಎಲ್ಲವೂ ವಿಶೇಷವೆನ್ನಿಸಿತು. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚಲು, ಆ ಕ್ಷಣ ನಮ್ಮ ಚೇತನಕ್ಕೆ ತಾಗುವ&lt;br&gt;
ಇಂತಹಾ ಬಣ್ಣಿಸಲಸದಳವಾದ ಅನುಭವವೇ ಸಾಕು.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ತೆಂಗು ಬಾಳೆ ಪ್ರಮುಖವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಬೆಳೆಗಳು. ಹಸು ಎಮ್ಮೆಗಳೂ ಇದ್ದುವು.&lt;br&gt;
ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಏಳು ಮನೆಗಳಿವೆ. ಓಪನ್ ಮನೆಗಳು.ಅಂದರೆ ಅರ್ಧಕ್ಕರ್ದ ಮನೆಗೆ ಗೋಡೆ ಇರೋದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೇ ಇರ್ತದೆ.  ಯಾರನ್ನೇ ನೋಡಿದರೂ, ನಗುಮೊಗದ ಆತ್ಮೀಯ ವೆಲ್-ಕಮ್.&lt;br&gt;
‘ಎಂಥ, ದ್ವೀಪ ನೋಡ್ಲಿಕ್ಕೆ. ಬಂದದ್ದಾ. ಎಲ್ಲಿಂದ. ? ಎಂಥ ಮಾಡ್ತಿರದು. ? ‘ ಮುಂತಾದ&lt;br&gt;
ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ದ್ವೀಪವನ್ನು ಒಳಗಿಂದಲೇ ಸುತ್ತುತ್ತಾ ನೀರಿಗೆ ಕಾಲು ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ತಣ್ಣಗೆ ಕುಳಿತೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಈ ಮಧ್ಯೆ ಉಲ್ಲಾಸ್ ಕಾರಂತ್ ಎಂಬ ಪೋಸ್ಟ್ ಮ್ಯಾನ್ ಒಬ್ಬರ ಪರಿಚಯವಾಯಿತು. ಅವರ ಮಗ ’&lt;br&gt;
ಪನ್ನಗ ‘ ಮತ್ತು ’ ಮಾಚ ‘ ಎಂಬ ಶ್ವಾನವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಕುಡಿಯೋದಕ್ಕೆ ಎಳನೀರು ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಟ್ರು. ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ಬಿಡದೆ ತಮ್ಮ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ದ್ವೀಪವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸುತ್ತು ಹಾಕಲು&lt;br&gt;
ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಉದ್ದಕ್ಕೂ. ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿನ ಏಕತಾನತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ನೆರೆ ಸಂದರ್ಭದ ರೋಚಕ&lt;br&gt;
ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಂಡರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಆದರೂ ಮದುವೆ, ಮುಂಜಿ, ಹಬ್ಬ ಜಾತ್ರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೆಂಗ್ ಸೆಲೆಬ್ರೇಟ್ ಮಾಡ್ತೀರ ಅಂತೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದ್ದಾಯ್ತು. ನಮ್ಮ ಕುತೂಹಲದ ಅರ್ಥ, ಅಲ್ಲಿರೋರು ಮನುಷ್ಯರೇ ಅಲ್ಲಾ ಅಂತಲ್ಲ. ಆದರೂ ಹೇಗೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಬೋದು ಅನ್ನೋದನ್ನ ತಿಳ್ಕೋಳೋ ಆಸೆ.&lt;br&gt;
ಎರಡೆರಡು ದೋಣಿ ಪಕ್ಕ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ದಂಡಿಗಟ್ಟಲೆ ಜನ ಸಾಗುಸ್ತೀವಿ ಅಂದ್ರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ, ನೆರೆ ಬಂದಾಗ ನೀರಿನ ಸೆಳೆತ ಜಾಸ್ತಿ ಇರುತ್ತದೆ. ನೀರಿನ ಮಟ್ಟ ಏರಿ;&lt;br&gt;
ದ್ವೀಪವೆಲ್ಲಾ ಮುಳುಗಿ; ಸಾಲದ್ದಕ್ಕೆ ಎತ್ತರದ ಜಾಗದಲ್ಲಿರುವ ನಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೂ ನೀರು ನುಗ್ಗುತ್ತದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಮನೆ ಒಳಗೆ ನೀರು ಬಂದಾಗ. , ಎಲ್ಲಿ ಮಲಗ್ತೀರಿ. ? ’ ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ‘ ಅಟ್ಟದ&lt;br&gt;
ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ಮಲಗೋದು. ’ ಅಂದರು, ಅನಾಯಸವಾಗಿ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೆರೆ(ಪ್ರವಾಹ) ಇದ್ದಾಗ, ದ್ವೀಪದ ಉಳಿದ ಮನೆಯವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧಿಸಲು, ದೋಣಿಯನ್ನು ಬಳಸುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಅಂದ್ರೆ ಒಂದು ಮನೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಗೆ, ಮರಗಳ ಮಧ್ಯದಿಂದ ದೋಣಿ ಓಡಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಾಡುವುದು.&lt;br&gt;
&lt;code&gt;ಯೊಪ್ಪಾ..?!!&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೀರು ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುವಾಗ, ಕೊಲ್ಲೂರು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ನೀರಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಸಾಯುತ್ತವೆ. ಅವು ಕೊಚ್ಚಿ ಬಂದು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಬೀಳುತ್ತವೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಭಯಂಕರ ಸರ್ಪಗಳು, ಹೆಬ್ಬಾವುಗಳು ನೀರಲ್ಲಿ ಕೊಚ್ಚಿ ಬಂದು; ಮರ ತಬ್ಬಿ ಕೂತು; ನೆರೆ ಇಳಿದ ಮೇಲೆ, ಏನ್ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ಗೊತ್ತಾಗದೇ ಕಕ್ಕಾ ಬಿಕ್ಕಿಯಾಗಿ ದ್ವೀಪದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓಡಾಡುವುದಿದೆಯಂತೆ.&lt;br&gt;
ಇಂಥವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ದ್ವೀಪದಲ್ಲೇ ಒಂದು ಆನಕೊಂಡ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಅನುಭವ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿಯೇ ದ್ವೀಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಮೊದಲೆಲ್ಲಾ ಒಂದೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ 25-30 ಜನಗಳು ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಐದಾರು ಜನರಿದ್ದಾರೆ. ಈ&lt;br&gt;
ದ್ವೀಪವನ್ನು ಹೋಲ್-ಸೇಲ್ ಆಗಿ ಕೊಂಡು ಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕಂತ ಕೆಲವರು ಬರ್ತಿದಾರೆ. ಒಳ್ಳೆ ರೇಟ್ ಸಿಕ್ಕು ಎಲ್ಲಾ ಮಾರಾಟ ಆದರೆ, ಎಲ್ಲರೂ ದ್ವೀಪ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟು ಬಿಡ್ತೀವಿ. ' ಅಂದರು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;' ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಆಗತ್ತೆ. ಅದೂ ಅಲ್ಲದೇ ಈಗ ನೀರಿಗೆ ಕಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿರೋದ್ರಿಂದ,&lt;br&gt;
ನೆರೆ ಬಂದಾಗ ನೀರು ಬೇಗ ಇಳಿಯಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಜನಗಳಾದರೂ ಜಾಸ್ತಿ ಇದ್ರು. ಧೈರ್ಯಾನು&lt;br&gt;
ಇರ್ತಿತ್ತು. ಈಗೆಲ್ಲಾ ನಾವೇ ಒಂದಷ್ಟು ಜನ. ಎಂಥ ಮಾಡದು ಇಲ್ಲಿ. ಎಲ್ಲೋ ವರ್ಷಕ್ಕೋ ಅಥವಾ&lt;br&gt;
ಎರಡು ವರ್ಷಕ್ಕೋ ದ್ವೀಪ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿರೋರು ಬರ್ತಾರೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಆಯಾಸ ಕಳೆಯೋವರ್ಗು&lt;br&gt;
ಇರ್ತಾರೆ. ಆಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಬಿಡ್ತಾರೆ. ಈಗೆಲ್ಲಾ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಕೆಲ್ಸ ಮಾಡ್ಸದು ಕೂಡ ಕಷ್ಟ&lt;br&gt;
ಇದೆ. ಆಳುಗಳು ಸಿಗಲ್ಲ ‘ ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಅಂತಃಕರಣ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತಲೂ, ವಾಪಾಸು ಹೊರಡುವಾಗ, ಪುನಃ ಅಜ್ಜಿಯ ಬಳಿ ನಡೆದೆವು. ಅಜ್ಜಿ ‘ ಕಾಫಿ&lt;br&gt;
ಮಾಡಿಕೊಡ್ಲಾ. ’ ಅಂತ ಕೇಳ್ತದೆ. ನೀರು ಮಾತ್ರ. ಕೇಳಿ ಕುಡಿದೆವು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೋಗಂತೆ. ಇಲ್ಲೇ ಇರ್ರೋ’ ಅನ್ನೋ ಅತ್ಯಂತ ಆದರಣೀಯ ಹಾಸ್ಪಿಟಾಲಿಟಿಯ ಆಫರ್&lt;br&gt;
ಕೂಡ ಬಂತು ಅಜ್ಜಿ ಕಡೆಯಿಂದ. ಇಲ್ಲ ಹೋಗ್ತೀವಿ ಅಂದಾಗ,‘ ನೆರೆ ಬಂದಾಗ ಬನ್ರೋ!!&lt;br&gt;
ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ. ನೀರಿರ್ತದೆ. ಸುತ್ತಾ ನೀರು ಅಂದ್ರೆ ನೀರೇ; ಚನ್ನಾಗಿರ್ತದೆ. ’ ಅಂತು&lt;br&gt;
ಅಜ್ಜಿ .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ನೆರೆಯನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೂ, ಬೆನ್ನು ಹುರಿಯಲ್ಲಿ ನಡುಕ ಮೂಡುವಾಗ, ಈವಜ್ಜಿ ಅದನ್ನ&lt;br&gt;
ಎಂಜಾಯ್ ಮಾಡೋದೂ ಅಲ್ಲದೇ. ನಮ್ಮನ್ನೂ ಕರೀತ ಇದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಜ್ಜಿಯನ್ನು ಪುಸಲಾಯಿಸಿ ಒಂದು&lt;br&gt;
ಫೋಟೋಗೆ ಪೋಸ್ ಕೊಡಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡೆವು. ಅದು ಕ್ಯಾಮರ ನೋಡಿ ಬಾಳ ನಾಚ್ಕೋತಾದ್ರು,&lt;br&gt;
ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸುವಾಗ ಥೇಟು ರೀಲ್ ಕ್ಯಾಮರಾಗಳ ಕಾಲದ ಪೋಸನ್ನೇ ನೀಡಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟ ಮೇಲೆ, ಮರವಂತೆಯಲ್ಲಿನ ಸೂರ್ಯಾಸ್ತ ನಮ್ಮ ಸುಂದರವಾದ ದಿನಕ್ಕೆ ಮಧುರವಾದ&lt;br&gt;
ತೆರೆ ಎಳಿಯಿತು.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title>ಅಜ್ಜಿ ಮತ್ತು ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರು</title><description>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;“ ನಿನ್ನ ‘ಇಂಜಿನಿಯರು ಓದು’ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಮನೆ-ಡ್ಯಾಮು ಕಟ್ಟುವ ಕೆಲಸ&lt;br&gt;
ಸಿಗುತ್ತದೇನಪ್ಪ ”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಂಬುದಾಗಿ ಅಜ್ಜಿ ಕೇಳಿದಾಗ ಏನು ಹೇಳಬೇಕೊ.. ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಅಯ್ಯೊ. ನಾ&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>http://localhost:2368/ajji-mattu-civil-engineer/</link><guid isPermaLink="false">5b6697b33ca7a9f9b6e0305e</guid><dc:creator>Chethan K</dc:creator><pubDate>Thu, 26 Dec 2013 18:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;div class="kg-card-markdown"&gt;&lt;p&gt;“ ನಿನ್ನ ‘ಇಂಜಿನಿಯರು ಓದು’ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಮನೆ-ಡ್ಯಾಮು ಕಟ್ಟುವ ಕೆಲಸ&lt;br&gt;
ಸಿಗುತ್ತದೇನಪ್ಪ ”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಎಂಬುದಾಗಿ ಅಜ್ಜಿ ಕೇಳಿದಾಗ ಏನು ಹೇಳಬೇಕೊ.. ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಅಯ್ಯೊ. ನಾನು ಮನೆ-ಕಟ್ಟುವ ಇಂಜಿನಿಯರು ಅಲ್ಲ, ’ಎಲೆಕ್ಟ್ರಾನಿಕ್ಸು ಇಂಜಿನಿಯರು’&lt;br&gt;
ಓದ್ತಾ ಇರೋದು.” ಎಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಗತ್ತಿನಿಂದಲೇ ಹೇಳಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಹೌದಾ. ಅದೇ. ನರಸಿಂಹ ಮಾಡ್ತಾನಲ್ಲ ಎಲೆಕ್ಟ್ರಾನಿಕ್ಸು ಅದು-ಇದು ಅಂತ ಟಿವಿ-ಮಿಕ್ಸಿ&lt;br&gt;
ರಿಪೇರಿ ಮಾಡೋದು. ಆ ತರಹ ಕೆಲಸನ. ? ” ಎಂದು ಮುಗ್ಧವಾಗಿ ಕೇಳಿದಳು ಅಜ್ಜಿ.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;ಇಂಜಿನಿಯರು ಹುಡುಗನಿಗೆ ಟಿವಿ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡೋನು ಅಂತ ಹೇಳುತ್ತದಲ್ಲ. ನಮ್ಮೂರಿನಲ್ಲಿ&lt;br&gt;
ಇಂಜಿನಿಯರು ಅಂದ್ರೆ ಮನೆ ಕಟ್ಟುವ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರು ಮಾತ್ರ. , ಉಳಿದವರೆಲ್ಲಾ ಅವರ&lt;br&gt;
ಪಾಲಿಗೆ ’ಇಂಜಿನಿಯರು’ ಎಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ‘ನಾಲಾಯಕ್ಕು’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಟಿವಿ ರಿಪೇರಿ-ಮಾಡೊ ಕೆಲಸ ಅಲ್ಲ. , ನಾನೂ ಕೂಡ ಇಂಜಿನಿಯರು ಅಜ್ಜಿ ” ಎಂದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಸರಿ ಹಾಗಾದರೆ. ನಿನ್ನ ಕೆಲಸ ಏನು ಹೇಳು. ? ” ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಒಂದು-ಕ್ಷಣ ಮಾತೇ&lt;br&gt;
ಹೊರಡಲಿಲ್ಲ.&lt;br&gt;
ರಾಂಗ್ ಟೈಮ್ ನಲ್ಲಿ ಈ ಮುದುಕಿ ಎಂತೆಂತದೋ ಡೌಟು ಕೇಳಿ ನನ್ನ ಮರ್ಯಾದೆ ಹರಾಜು&lt;br&gt;
ಹಾಕುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ. ಟಿವಿ ರಿಪೇರಿಯವರು ಎಂದು ಅನ್ವರ್ಥನಾಮ ಪಡೆದ ನಮ್ಮ&lt;br&gt;
ಎಲೆಕ್ಟ್ರಾನಿಕ್ಸು-ಸಮುದಾಯದ ಮಾನ ಉಳಿಸಲು ಮುಂದಾದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ಟಿವಿ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡೋದು ಅಲ್ಲಾ. ಟಿವಿಯನ್ನೇ ಡಿಜೈನು ಮಾಡುವವರು ನಾವು ”. ಅಜ್ಜಿಗೆ&lt;br&gt;
ಅರ್ಥವಾಗುವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ ಅದು ಯಾವ ಸೀಮೆ ಕೆಲಸಾನೊ. ಓದಿದರೆ ರೋಡು ಮಾಡುವ ಇಂಜಿನಿಯರು ಓದ್ಬೇಕು. ಡ್ಯಾಮು-ಮನೆ&lt;br&gt;
ಇಂಥವೆಲ್ಲಾ ಕಟ್ಟುವುದು ಹುಡುಗಾಟದ ಕೆಲಸವೇ. ?” ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೃಣವಾಗಿ&lt;br&gt;
ಕಾಣುವಂತಿತ್ತು ಮತ್ತವಳ ವಾದ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಅಜ್ಜಿಯ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹ ಪೀಡಿತ ತಲೆಯಿಂದ ಸಿವಿಲ್ ನವರನ್ನು ಹೊರ ಹಾಕಲೇಬೇಕೆಂದು&lt;br&gt;
ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆ. ಇನ್ನೂ ವಿಧ-ವಿಧವಾದ ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅಜ್ಜಿಯ ಲೋಕಲ್&lt;br&gt;
ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿಯೇ ವಿವರಿಸಿದೆ. ’ ಎಲೆಕ್-ಟ್ರಿಕಲ್ಲು’ ಎನ್ನುವ ಲೈಟು-ಕಂಬ ಹತ್ತುವ&lt;br&gt;
ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳು, ’ಮೆಕ್ಯಾನಿಕಲ್ಲು’ ಎಂಬ ವೆಲ್ಡಿಂಗ್ ಕೆಲಸದವರು, ’ ಎನ್ವಿರಾನ್ಮೆಂಟು&lt;br&gt;
ಇಂಜಿನಿಯರು’ ಎಂಬ ಕಸ-ಕಡ್ಡಿ ಆಯುವವರು, ’ಆಟೊಮೊಬೈಲು’ ಎಂಬ ಗ್ಯಾರೇಜು ಕೆಲಸದವರು,&lt;br&gt;
ಬಸ್-ಟೈರು ಮಾಡುವ ’ಪಾಲಿಮರು’ ಎಂಜಿನಿಯರುಗಳು ಎಂಬುದಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಜಾತಿಯವರ ಕುಲಕಸುಬುಗಳ&lt;br&gt;
ವಿವರವನ್ನು ಮಂಡಿಸಿದೆ. ಕಂಪ್ಯೂಟರು ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳು ಅದ್ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ&lt;br&gt;
ಉಪಯೋಗವಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದು ನನಗೂ ತಿಳಿಯದಿದ್ದ ಕಾರಣ, ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಏನೂ ಹೇಳಲಾಗಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ’ಹರಿ-ಕಥೆ’ ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅಜ್ಜಿಯ ನಿಲುವು ಬದಲಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದೆ.&lt;br&gt;
ಆದರೂ ವಯಸ್ಸಾದವರ ಮೊಂಡುತನದ ಪರಮಾವಧಿಯೇನೊ ಎಂಬಂತೆ ’ರೋಡು-ಮಾಡುವವರ’ ಮುಖಸ್ತುತಿಯನ್ನು&lt;br&gt;
ಬಿಡಲಿಲ್ಲ.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item></channel></rss>